<resources>
    <string name="app_name">Mumbai Police Traffic</string>

    <string name="hello_world">Hello world!</string>
    <string name="action_settings">सेटिंग्ज</string>
    <string name="title_activity_map_test">MapTest</string>
    <string name="title_activity_maps">Map</string>
    <string name="title_activity_splash">Mumbai Traffic</string>
    <string name="title_activity_web_view">WebViewActivity</string>

    <string name="title_activity_blank">BlankActivity</string>
    <string name="information">Information</string>

    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <string name="FAQ">FAQ</string>
    <string name="btn_near_police_station">Near Police Stations</string>
    <string name="language">A</string>

    <string-array name="arr_faq_question">
        <item>  मुंबई मोटार वाहनचालक परवाना व्याप्ती कोणती?</item>
        <item>  मुंबई मध्ये रस्ते कर कोण गोळा?</item>
        <item>  ड्रायव्हिंग करताना एक ड्राइव्हर कोणती कागदपत्रे आणणे आवश्यक आहे?</item>
        <item>  कोण स्पॉट वाहतूक दंड संकलित करण्यासाठी अधिकृत आहे?</item>
        <item>  मी माझ्या वाहतूक दंड कसे भरावे?</item>
        <item>  रंगाची छटा चष्मा नियम काय आहे?</item>
        <item>  आसन बेल्टस् संबंधित नियम काय आहे? तो आतील भागात किंवा लेन द्वारे ड्रायव्हिंग करताना आसन बेल्टस् वापरून बंधनकारक आहे का?</item>
        <item>  मोबाइल फोन वापर नियम काय आहे?</item>
        <item>  विचित्र आणि पार्किंग बोर्ड अर्थ काय आहे? महिन्याच्या / आठवड्याच्या तारीख किंवा दिवस संबंधित आहे का?</item>
        <item>  काय परिस्थितीत एक वाहन टोविंग परवानगी आहे?</item>
        <item>  कोणत्याही औषध प्रभाव अंतर्गत वाहनचालक / दारूच्या नशेत वाहन शिक्षा काय आहे?</item>
        <item>  तेव्हा अधिकार्यांना एक वाहन थांबविणे शक्य आहे का?</item>
        <item>  परवाना न वाहनचालक काय परिणाम होऊ शकतात ?	</item>
        <item>  मी ड्रायव्हिंग करताना मोबाइल फोन वापरता येतील का?</item>
        <item>  मी माझ्या मोबाइल फोन स्विच ड्रायव्हिंग करताना ठेवू शकतो का?</item>
        <item>  मी ड्रायव्हिंग करताना मुक्त हात किंवा मोबाइल फोन कोणत्याही इतर सहयोगी वापरता येतील का?</item>
        <item>  मोटार वाहन इतर मिळत मोबाइल फोन वापरता येतील का?</item>
        <item>  मोबाइल फोन वर कॉल किंवा एसएमएस प्राप्त केल्यानंतर, मी माझ्या वाहन पार्क आणि मोबाइल फोन वापरता येतील का?</item>
        <item>  ड्रायव्हिंग करताना मोबाइल फोन वापरून दंड काय आहे?</item>
        <item>  दंड वर परतावा मिळेल का?</item>
        <item>  दंड भरण्यासाठी पैसा नसेल तर,प्रक्रिया काय आहे ?</item>
        <item>  मी एक डॉक्टर आहे तर ड्रायव्हिंग करताना मी तात्काळ माझ्या मोबाइल फोन वापरू शकतो का?</item>
        <item>  का मी शिरस्त्राण बोलता करणे आवश्यक आहे?</item>
        <item>  का सरकार शिरस्त्राण सक्तीचे वापर करतात काय?</item>
        <item>  आमचे शिरस्त्राण कसे कार्य करते?</item>
        <item>  काय आहे एक चांगला शिरस्त्राण समावेश ?</item>
        <item>  मोटार सायकल चालवताना का मी साधारणपणे 55 किमी पेक्षा जास्त नाही तर आमचे शिरस्त्राण बोलता करणे आवश्यक आहे ?</item>
        <item>  काय शिरस्त्राण आजीवन आहे आणि कसे शिरस्त्राण हाताळले पाहिजे?</item>
        <item>  शिरस्त्राणे टक्कल पडत असलेला होऊ का?</item>
        <item>  हेल्मेट सुनावणी अपाय का?</item>
        <item>  आमचे शिरस्त्राण कसे फिट पाहिजे?</item>
        <item>  मोटरसायकल आमचे शिरस्त्राण एक सुरक्षा मानक आहे का?</item>
        <item>  ध्वनी प्रदूषण काय आहे?</item>
        <item>  ध्वनी प्रदूषण दुष्परिणामचे काय आहेत?</item>
        <item>  आवाज पातळी निर्बंध / मर्यादा: (वेळ इ)</item>
        <item>  एक्षतएर्नमेण्ट म्हणजे काय?</item>
        <item>  प्रतिबंधक स्थानबद्धता काय आहे?</item>
        <item>  डिसऑर्डर प्रतिबंध विशिष्ट कायदे बंदी (CP / डॅरेन व इतर अधिकार अधिकारी ) कार्यकारी अधिकार काय आहेत?</item>
        <item>  एक खाण्याच्या हाऊस \'याचा अर्थ काय आहे?</item>
        <item>  टर्म \'सार्वजनिक मनोरंजन ठिकाणी\' \'याचा अर्थ काय आहे?</item>
        <item>  टर्म \'सार्वजनिक मनोरंजन ठिकाणी\' \'याचा अर्थ काय आहे?</item>
        <item>  काय आवारात आणि कार्यक्षमता परवाना म्हणजे?</item>
        <item>  मी जोरात स्पीकर्स वापरून परवानगी आवश्यक आहे का?</item>
        <item>  मी चित्रपट बघायला सार्वजनिक शो साठी परवाना आवश्यक आहे?</item>
        <item>  मी नाट्यमय / माइमेटिक / संगीत कामगिरी परवाना / परवानगी आवश्यक आहे का?</item>
        <item>  मी मोर्चा / धारणा / सार्वजनिक संमेलन किंवा रॅली आयोजित परवानगी घेणे आवश्यक आहे का?</item>
        <item>  मी मद्याचा वापर / ताब्यात लायसन्स आवश्यक आहे?</item>
        <item>  अटक काय आहे?</item>
        <item>  अजामीनपात्र / अजामीनपात्र गुन्ह्यांसाठी म्हणजे काय?</item>
        <item>  प्रतिबंधात्मक आदेश म्हणजे काय?</item>
        <item>  कलम 37 बीपी अंतर्गत प्रतिबंधात्मक आदेश उल्लंघन / उल्लंघन दंडाची काय आहे कायदा 1951?</item>
        <item>  एक F.I.R काय आहे?</item>
        <item>  मी F.I.R. दाखल करू?</item>
        <item>  एक दखलपात्र केस काय आहे किंवा दखलपात्र गुन्हा काय आहे?</item>
        <item>  टर्म \'लक्षात घेऊन\' \'याचा अर्थ काय आहे?</item>
        <item>  एक नॉन दखलपात्र गुन्हा काय आहे?</item>
        <item>  मी कशी नॅशनल कॉन्फरन्स तक्रार दाखल करू?</item>
        <item>  काय तक्रार \'म्हणजे?</item>
        <item>  सार्वजनिक ठिकाणी म्हणजे काय?</item>
        <item>  एक पासपोर्ट काय आहे?</item>
        <item>  कोठे पासपोर्ट अर्ज उपलब्ध आहे?</item>
        <item>  पासपोर्ट जारी शुल्क काय आहेत?</item>
        <item>  प्रक्रिया काय आहे?</item>
        <item>  पोलीस तपासणीसाठी किती दिवस आवश्यकता आहे?</item>
        <item>  एक पासपोर्ट अर्ज करण्यासाठी आवश्यक असलेली कागदपत्रे काय आहेत?</item>
        <item>  प्रक्रिया काय अर्जदार अल्पवयीन आहे तर?</item>
        <item>  विवाह / घटस्फोट नंतर नाव बदल प्रक्रिया काय आहे?</item>
        <item>  एक व्हिसा काय आहे?</item>
        <item>  एक नवीन शस्त्रास्त्र परवाना खरेदी नाही?</item>
        <item>  तो एक नवीन शस्त्रास्त्र परवाना मिळविण्यासाठी घेते किती वेळ?</item>
        <item>  कोणत्या कागदपत्रांची एक नवीन शस्त्रास्त्र परवाना प्राप्त करण्यासाठी आवश्यक आहेत?</item>
        <item>  एक शास्त्र परवाना नूतनीकरण कसे आहे?</item>
        <item>  माझे परवाना तीन महिने परत कालबाह्य झाले आहे. मी काय करावे?</item>
        <item>  माझे परवाना मी काय करू, परत एक वर्षापेक्षा जास्त कालबाह्य झाले आहे?</item>
        <item>  परवाना धारक स्टेशन मधून बाहेर आला होता आणि त्यामुळे वेळेत परवाना नूतनीकरण करू शकत नाही. उपाय काय आहे?</item>
        <item>  कसे मी T.J.P. प्राप्त पाहिजे (तात्पुरते प्रवास परवाना)?</item>
        <item>  मी कसे मालमत्ता संरक्षण (प्रति-प्रो आधार) एक परवाना मिळेल?</item>
        <item>  माझे वडील / काका / पती / नातेवाईक परवाना धारक होते. तो कालबाह्य झाली आणि आता परवाना किंवा शस्त्र माझा ताब्यात आहे. मी काय करावे?</item>
        <item>  माझे वडील / नातेवाईक जुनी आहे. तो मला त्याच्या शस्त्र देऊ इच्छा आहे. प्रक्रिया काय आहे?</item>
        <item>  माझे अखिल भारतीय शस्त्रास्त्र परवाना दुसर्या राज्यात जारी केले. मी महाराष्ट्रात नूतनीकरण / नोंदणीकृत केले इच्छित. मी काय करावे?</item>
        <item>  मी माझ्या परवाना संपूर्ण महाराष्ट्र वैध एक शहर, जारी करायचा. प्रक्रिया काय आहे?</item>
        <item>  मी भारतभर माझ्या परवाना वैध करायचा. मी काय करावे?</item>
        <item>  मी माझ्या शस्त्र विक्री करू इच्छित. प्रक्रिया काय आहे?</item>
        <item>  एक नवीन शस्त्रास्त्र परवाना खरेदी नाही?</item>
        <item>  तो एक नवीन शस्त्रास्त्र परवाना मिळविण्यासाठी घेते किती वेळ?</item>
        <item>  कोणत्या कागदपत्रांची एक नवीन शस्त्रास्त्र परवाना प्राप्त करण्यासाठी आवश्यक आहेत?</item>
        <item>  एक शास्त्र परवाना नूतनीकरण कसे आहे?</item>
        <item>  माझे परवाना तीन महिने परत कालबाह्य झाले आहे. मी काय करावे?</item>
        <item>  माझे परवाना मी काय करू, परत एक वर्षापेक्षा जास्त कालबाह्य झाले आहे?</item>
        <item>  परवाना धारक स्टेशन मधून बाहेर आला होता आणि त्यामुळे वेळेत परवाना नूतनीकरण करू शकत नाही. उपाय काय आहे?</item>
        <item>  कसे मी T.J.P. प्राप्त पाहिजे (तात्पुरते प्रवास परवाना)?</item>
        <item>  मी कसे मालमत्ता संरक्षण (प्रति-प्रो आधार) एक परवाना मिळेल?</item>
        <item>  माझे वडील / काका / पती / नातेवाईक परवाना धारक होते. तो कालबाह्य झाली आणि आता परवाना किंवा शस्त्र माझा ताब्यात आहे. मी काय करावे?</item>
        <item>  माझे वडील / नातेवाईक जुनी आहे. तो मला त्याच्या शस्त्र देऊ इच्छा आहे. प्रक्रिया काय आहे?</item>
        <item>  माझे अखिल भारतीय शस्त्रास्त्र परवाना दुसर्या राज्यात जारी केले. मी महाराष्ट्रात नूतनीकरण / नोंदणीकृत केले इच्छित. मी काय करावे?</item>
        <item>  मी माझ्या परवाना संपूर्ण महाराष्ट्र वैध एक शहर, जारी करायचा. प्रक्रिया काय आहे?</item>
        <item>  मी भारतभर माझ्या परवाना वैध करायचा. मी काय करावे?</item>
        <item>  मी माझ्या शस्त्र विक्री करू इच्छित. प्रक्रिया काय आहे?</item>
        <item>  एक नवीन शस्त्रास्त्र परवाना खरेदी नाही?</item>
        <item>  तो एक नवीन शस्त्रास्त्र परवाना मिळविण्यासाठी घेते किती वेळ?</item>
        <item>  कोणत्या कागदपत्रांची एक नवीन शस्त्रास्त्र परवाना प्राप्त करण्यासाठी आवश्यक आहेत?</item>
        <item>  एक शास्त्र परवाना नूतनीकरण कसे आहे?</item>
        <item>  माझे परवाना तीन महिने परत कालबाह्य झाले आहे. मी काय करावे?</item>
        <item>  माझे परवाना मी काय करू, परत एक वर्षापेक्षा जास्त कालबाह्य झाले आहे?</item>
        <item>  परवाना धारक स्टेशन मधून बाहेर आला होता आणि त्यामुळे वेळेत परवाना नूतनीकरण करू शकत नाही. उपाय काय आहे?</item>
        <item>  कसे मी T.J.P. प्राप्त पाहिजे (तात्पुरते प्रवास परवाना)?</item>
        <item>  मी कसे मालमत्ता संरक्षण (प्रति-प्रो आधार) एक परवाना मिळेल?</item>
        <item>  माझे वडील / काका / पती / नातेवाईक परवाना धारक होते. तो कालबाह्य झाली आणि आता परवाना किंवा शस्त्र माझा ताब्यात आहे. मी काय करावे?</item>
        <item>  माझे वडील / नातेवाईक जुनी आहे. तो मला त्याच्या शस्त्र देऊ इच्छा आहे. प्रक्रिया काय आहे?</item>
        <item>  माझे अखिल भारतीय शस्त्रास्त्र परवाना दुसर्या राज्यात जारी केले. मी महाराष्ट्रात नूतनीकरण / नोंदणीकृत केले इच्छित. मी काय करावे?</item>
        <item>  मी माझ्या परवाना संपूर्ण महाराष्ट्र वैध एक शहर, जारी करायचा. प्रक्रिया काय आहे?</item>
        <item>  मी भारतभर माझ्या परवाना वैध करायचा. मी काय करावे?</item>
        <item>  मी माझ्या शस्त्र विक्री करू इच्छित. प्रक्रिया काय आहे?</item>
        <item>  एक नवीन शस्त्रास्त्र परवाना खरेदी नाही?</item>
        <item>  तो एक नवीन शस्त्रास्त्र परवाना मिळविण्यासाठी घेते किती वेळ?</item>
        <item>  कोणत्या कागदपत्रांची एक नवीन शस्त्रास्त्र परवाना प्राप्त करण्यासाठी आवश्यक आहेत?</item>
        <item>  एक शास्त्र परवाना नूतनीकरण कसे आहे?</item>
        <item>  माझे परवाना तीन महिने परत कालबाह्य झाले आहे. मी काय करावे?</item>
        <item>  माझे परवाना मी काय करू, परत एक वर्षापेक्षा जास्त कालबाह्य झाले आहे?</item>
        <item>  परवाना धारक स्टेशन मधून बाहेर आला होता आणि त्यामुळे वेळेत परवाना नूतनीकरण करू शकत नाही. उपाय काय आहे?</item>
        <item>  कसे मी T.J.P. प्राप्त पाहिजे (तात्पुरते प्रवास परवाना)?</item>
        <item>  मी कसे मालमत्ता संरक्षण (प्रति-प्रो आधार) एक परवाना मिळेल?</item>
        <item>  माझे वडील / नातेवाईक जुनी आहे. तो मला त्याच्या शस्त्र देऊ इच्छा आहे. प्रक्रिया काय आहे?</item>
        <item>  माझे अखिल भारतीय शस्त्रास्त्र परवाना दुसर्या राज्यात जारी केले. मी महाराष्ट्रात नूतनीकरण / नोंदणीकृत केले इच्छित. मी काय करावे?</item>
        <item>  मी माझ्या परवाना संपूर्ण महाराष्ट्र वैध एक शहर, जारी करायचा. प्रक्रिया काय आहे?</item>
        <item>  मी भारतभर माझ्या परवाना वैध करायचा. मी काय करावे?</item>
        <item>  मी माझ्या शस्त्र विक्री करू इच्छित. प्रक्रिया काय आहे?</item>
    </string-array>

    <string-array name="arr_faq_ans">
        <item>	मोटार वाहन अधिनियम नुसार , प्रादेशिक परिवहन कार्यालय कायदा सेट कार्यपद्धती अनुसरण केल्यानंतर मोटार वाहनचालक परवाना जारी करण्याचे अधिकार प्रदान करण्यात आले आहे. येथे मुंबई प्रादेशिक परिवहन कार्यालय खालील प्रमाणे प्रादेशिक परिवहन , ताडदेव, वडाळा आणि अंधेरी येथे कार्यालये आणि त्यांचे पत्ते आहेत: प्रादेशिक परिवहन कार्यालय - केंद्र बॉडीगार्ड लेन, केशवराव खाडे मार्ग, ताडदेव, मुंबई प्रादेशिक परिवहन कार्यालय (पूर्व) , पूर्व मुक्त मार्गाप्रमाणेच आणिक वडाळा रोड, जवळ आयमॅक्स थिएटर , वडाळा , मुंबई . प्रादेशिक परिवहन कार्यालय पश्चिम , स्वामी - रोड, अंधेरी पश्चिम , मुंबई .  	</item>
        <item>	एक वाहन चाचणी केली आणि त्याच्या नोंदणी मंजूर झाल्यानंतर रोड - कर प्रादेशिक परिवहन कार्यालय मध्ये ते मुंबई महानगरपालिका , एकत्रित केले जाते.  	</item>
        <item>	 वाहन चालक परवाना नोंदणी प्रमाणपत्र टॅक्सेशन प्रमाणपत्र PUC प्रमाणपत्र विमा प्रमाणपत्र फिटनेस प्रमाणपत्र &amp; परवाना ( वाहतूक वाहने घडल्यास )  	</item>
        <item>	आणि पोलिस सहाय्यक उपनिरीक्षक दर्जाच्या वरील कोणत्याही वाहतूक शाखा अधिकारी योग्य पावती पुस्तक अधिकृत     	</item>
        <item>	आपण आपल्या एल-टेम दंड योग्य पावती मिळते द्या दर्शविण्यासाठी 3 दिवस संबंधित वाहतूक चौकी जाऊ शकता. 3 दिवसांनी आपण रहदारी मुख्यालय येथे दंड संकलन काउंटर जाऊ शकतो सर पोचखानवला रोड, वरळी, मुंबई येथे  	</item>
        <item>	Ans. मोटारीवरील वारा अडवणारी पुढील बाजूला बसवलेली काच आणि प्रत्येक मोटर वाहन मागील विंडो ग्लास प्रकाश दृश्य प्रसार कमी 70%% नाही आणि प्रकाश दृश्य प्रसार नाही 50%% पेक्षा कमी आहे की बाजूला विंडो अशा प्रकारे ठेवली जाईल अशा प्रकारे ठेवली जाईल आणि भारतीय मानक पुष्टी होईल  	</item>
        <item>	Ans. वाहन गती असताना चालक आणि समोर बसला व्यक्ती आसन पट्ट्यांमध्ये बोलता करणे आवश्यक आहे (U / s यामुळे जागा पट्ट्यांमध्ये प्रदान वर्षी 1995 पासून उत्पादक करणे अनिवार्य केले गेले आहे / 177 MVA वाईड. 138 CMVR आर वाहन गती आहे तेव्हा हे मिळत बंधनकारक आहे वाहनांची जागा पट्ट्यांमध्ये बोलता  	</item>
        <item>	कलम 250 (अ) MMVR, r/w 177 M.V.Act नुसार घेणे किंवा (दुचाकी समावेश) एक मोटर वाहन सायकल चालवताना ड्राइव्हर वाईड एक मोबाइल फोन वापरू नये. 	</item>
        <item>	विचित्र आणि दिवस पार्किंग मध्ये रुजु नाही महिन्यात / आठवडा दिवशी तारीख संबंधित          	</item>
        <item>	ड्राइव्हर कर्तव्ये खालीलप्रमाणे आहेत: वैद्यकीय मदत व्यवस्था पोलीसांना कळवा वाहन धोकादायक वस्तू चुक आहे प्रकरणांमध्ये सोडून प्रत्येकजण ठेवा परिसरात धूम्रपान टाळण्यासाठी आणि वाहन प्रदर्शित आपत्कालीन कारवाई  वाहन रद्द किंवा अप्राप्य बाकी एक पार्किंग झोन मर्यादित पार्क इतर रस्ता वापरकर्त्यांना गैरसोय उद्भवणार एक मार्ग पार्क  	</item>
        <item>	ड्राइवर 30 मिग्रॅ प्रती 100 मिली  किंवा तो वाहन यांवर नियंत्रण व्यायाम सामर्थ्य आहे की अशा प्रमाणात एक औषध प्रभाव पडतो आहे फार त्याच्या रक्तातील अल्कोहोल एक वाहन पकडले असेल, तर खालील शिक्षा होईल :  • पहिले गुन्हा: 6 महिने तुरुंगवास अप किंवा 2000 रुपये किंवा दोन्ही दंड  • त्यानंतरच्या गुन्हा: 2 वर्षे तुरुंगवास अप किंवा 3000 रुपयांची किंवा दोन्ही दंड  	</item>
        <item>	अधिकारी खालील परिस्थितीत एक वाहन थांबविणे करू शकता: • वाहन वैध वाहन परवाना न एखाद्या व्यक्तीचे चेंडू जात • वाहन नोंदणी न येणार्या • वाहतूक वाहन परवाना न येणार्या • वाहन कर भरणा न येणार्या • अयोग्य / संशयास्पद नोंदणी. नाही नंबर प्लेट 	</item>
        <item>	डिफॉल्टर 500 रुपये, तीन महिने शिक्षा किंवा दोन्हीही दंड एक गुन्हेगारी न्यायालयात खटला पात्र आहे. 	</item>
        <item>	घेणे किंवा एक मोटर वाहन सायकल चालवताना नियम 250 नुसार (अ) (1) महाराष्ट्र मोटार वाहन नियम 1989 नियम, मोबाइल फोन वापर ड्राइव्हर प्रतिबंधित आहे (दुचाकी समावेश)  	</item>
        <item>	आपण गाडी एकटे असाल, तर कोणत्याही वाहन करताना, आपण आपल्या मोबाइल फोन बंद लागतील. (कलम 250 (अ) (2) MMVR1989 च्या)  	</item>
        <item>	नाही (नियम नुसार वरील उल्लेख केला.)  	</item>
        <item>	होय. ड्राइव्हर पेक्षा इतर, मोटार वाहन रहिवाशांनी मोबाइल फोन वापरू शकता.  	</item>
        <item>	ड्रायव्हिंग करताना क्रमांक वर उल्लेख केलेल्या नियमानुसार, मोबाइल फोन बंद मोड असावी.  	</item>
        <item>	दंड वाहनचालक रु.100 आहे, तर कलम नुसार मोटार वाहन कायदा, 1988, 177 मोबाईल फोनचा वापर -. तो पुढील गैरसोय कारणीभूत किंवा रस्ता वापरकर्त्यांना घातक असेल तर, नंतर ड्राइव्हर, निष्काळजीपणा ड्रायव्हिंग दंड जाऊ शकते जे दंड रु.1000 आहे - आणि चक्रवाढ फी रुपये रु.500 आहे 	</item>
        <item>	एक दंड रोख न्यायालयाने जामीन मंजूर केला ठेव म्हणून वसूल केला जातो आणि आपण न्यायालयात दिसत असतील तर, तो परत किंवा न्यायालयीन आदेशानुसार जमा शकते. रोख घेतले असेल, तर तो स्वत: ची केस जागीच विल्हेवाट लावणे आहे म्हणून, एक चक्रवाढ फी म्हणून, नंतर तो परत न करा येणारी आहे. (M.V.Act1988 च्या Sec.200).  	</item>
        <item>	आपण दंड देय द्यावे लागणार नाही, तर Sec.206 दर (2) MVAct, 1988, आपल्या ड्रायव्हिंग परवाना बाब हाताळणी अधिका-यांनी दिले जाते जे तात्पुरता परवाना परवानगी, ऐवजी जप्त केले जाऊ शकते.  	</item>
        <item>	नाही, सुट या संबंधित MVAct किंवा नियम कोणत्याही एका देण्यात मोशेचे नियम समोर समान आहेत नाही. शिरस्त्राणे आवश्यक आणि FAQ च्या बद्दल हेल्मेट. हेल्मेट 1 एप्रिल 2005 पासून स्कूटर आणि मोटरसायकल रायडर्स आणि खोगीर प्रवासी अनिवार्य असल्याचे, मुंबई आणि ठाणे जिल्ह्यांमध्ये आणि प्रक्रुतीत पुढील चार महिन्यांत महाराष्ट्रात इतर ठिकाणी. (महाराष्ट्र शासनाच्या. सूचना नाही. MVA येथे / 0588 / सीआर 5700/764 -A / tra-2) 17/01/2005 दि महाराष्ट्रातील प्रत्येक स्कूटर आणि मोटारसायकल रायडर आणि खोगीर प्रवासी जितक्या लवकर किंवा नंतर शिरस्त्राण मालकीचा आहे. प्रत्येक व्यक्ती साठी - Violators दंड 100 / आहे जे MVAct-1988 यू / sec.177 शुल्क आकारले जाईल. (राइडर आणि खोगीर राइडर)  	</item>
        <item>	माणूस निर्माण केला होता, तेव्हा तो त्याच्या मेंदू संरक्षण करण्यासाठी एक डोक्याची कवटी सह स्पष्ट केले होते. या मूळ संरक्षण उपाय "सेट-अप" त्या माणसाचं सामान्य आवास \'होते, ज्यामुळे नंतर मऊ वातावरणात प्रभावी होते. माणूस उत्क्रांत तो घोडा गती क्षमता outgrew म्हणून, तो, घोडा taming द्वारे सुरु, तो प्रवास वेगवान रीती शोध लागला. तो मनुष्य आपल्या पहिल्या अंतर्गत ज्वलन इंजिन आणि नंतर पाणी त्यानंतर, स्टीम इंजिन विकसित. तो त्याच्या पूर्वजांना सुरात आहे की वेग स्वत: propelling यशस्वी झाली तर मॅन, तसेच आडव्या व उभ्या दोन्ही हार्ड कठीण पृष्ठभाग त्याच्या आसपासच्या बदलली आहे दुर्दैवाने, तो त्याच्या नवीन जीवनशैली आणि पर्यावरण संरक्षणात्मक गरजा स्वत: परिवर्तन सक्षम केले नाही. शिरस्त्राण म्हणून आवश्यक आणि सुरक्षा उपकरणे आणि काउंटर उपाय मनुष्याच्या लांब साखळी फक्त एक दुवा आहे तो उपस्थित आसपासच्या मध्ये वापरण्याकरीता आहे.     	</item>
        <item>	कोणत्याही राष्ट्राची संपत्ती त्याच्या लोकांना आहे. सरकारने बुद्धीवादी संरक्षण आणि दुसर्या क्रमवारी "मेंदू निचरा" टाळण्यासाठी कॉलेज जाऊन युवक आणि कार्यकारी संवर्गातील मिळून दुचाकी चालू लोकप्रियता, तो आवश्यक आहे. संख्याशास्त्रीय अभ्यास कोणत्याही शंका पलीकडे सिद्ध झाले आहे जगात सर्वत्र आयोजित पासून शिरस्त्राणे, कायद्याने बंधनकारक केले जातात "आमचे शिरस्त्राण एक दुचाकी वापरकर्ता जीवनात मेंदू इजा विरुद्ध एकच सर्वात प्रभावी काउंटर उपाय आहे." सरकार अंमलबजावणी केली आहे तोपर्यंत या व्यतिरिक्त प्रत्येक स्वरूपात सुरक्षा उपाय अंमलबजावणी होत नाही.  	</item>
        <item>	मेंदू गतिमान, कवटीच्या दाबा जेव्हा सेरेब्रल पाठीचा द्रवपदार्थ (CSF) नावाच्या द्रवपदार्थ मध्ये कवटीच्या आत निलंबित केले गेले आहे, जे मानवी शरीर सर्वात नाजूक अवयव आहे आणि आत दबाव होईपर्यंत निलंबित मेंदू दिशेने आणले कवटीच्या CSF पुढे मेंदू हलवा. कवटीच्या (एक मोटारसायकल अपघातात म्हणून), बंद आहे, तेव्हा निलंबित केले मेंदूचा पुढे गती सुरू, आणि परिणाम दरम्यान वेग यावर अवलंबून, पुढे हलवून मेंदू कवटीच्या आत स्पर्श होईल आणि नुकसान होऊ शकते. मेंदू अशा बाबतीत, protruding वस्तू पासून रेषेचा जबरदस्त धक्का आणि आत प्रवेश करणे पासून ग्रस्त आहेत आणि अपघात झाल्यास घातला स्थान राहण्यासाठी, असे सांगितले जाते. आम्ही आमचे शिरस्त्राण व्यापार कॉल म्हणून ऊर्जा व्यवस्थापन, मेंदू कवटीच्या आकुंचन नुकसान होता कामा कधीही की, dissipated पाहिजे की ऊर्जा व्यवस्थापन आहे. हे साध्य करण्यासाठी, आम्ही एक डोक्याची कवटी, ऐवजी फायबरग्लास, किंवा गुणथर्म असणारा पदार्थ पासून एक अतिशय कडक शेल बांधकाम. शिरस्त्राण आतून नियंत्रित घनता विस्तारीत polystyrene (ईपीएस) सह lined आहे. आकार आणि जाडी ईपीएस जहाज तसेच त्याची घनता सर्वश्रेष्ठ महत्व आहे. अपघात परिणाम परिस्थीतीमध्ये, शिरस्त्राण च्या शेल कवटीच्या वर्तन करते; निसर्ग मेंदू उपचार करण्यासाठी हेतू म्हणून CSF आणि कवटीच्या सारख्या ईपीएस जहाज त्याच प्रकारे मानले जाते. अपघात बाबतीत अ) शिरस्त्राण, जे काही अंकुश रोड कोसळते आणि एक स्टॉप येतो. काही काळासाठी. (मिलीसेकंद मध्ये मोजली.) ब) कवटीच्या आणि मेंदू गती येत आहेत. क) ईपीएस प्रक्रुतीत निर्णायक सुरू होते. ड) कवटीच्या गाळप ईपीएस करून, "अचानक" थांबवू परवानगी नाही. ई) मेंदू देखील CSF आत प्रक्रुतीत मंद होत आहे आणि काम केले आहे. वरील सर्व (मिलिसेकंद आत) फार पटकन घडते आणि आमचे शिरस्त्राण कसे कार्य करते आहे.  	</item>
        <item>	चांगले शिरस्त्राण फायबरग्लास किंवा गुणथर्म असणारा पदार्थ बाहेरच्या टरफले आहे. ईपीएस (Thermocole) उपलब्ध जहाज चित्तवेधक सर्वोत्तम ऊर्जा मानली जाते आणि शिरस्त्राण उपस्थित असणे आवश्यक आहे. नळीच्या आकाराचा सूचना नायलॉन किंवा कृत्रिम धाग्यापासून बनवलेले कापड विणलेल्या टेप चिन्स्तरप सर्वोत्कृष्ट असल्याचे आढळले आहे. स्टील अँकर बशा शेल चिन्स्तरप सुरक्षित करण्यासाठी असणे आवश्यक आहे. दुहेरी "डी" गोल कड्या करून अडसर; बार-एन-वाकणे किंवा सर्व मेटल गोल कड्या सर्वात सुरक्षित आहेत. तांबे किंवा पितळेच्या rivets शेल अँकर पत्रे निराकरण करण्यासाठी सर्वोत्तम आहेत. शिरस्त्राण snugly फिट आणि डोके विळखा घातला विषयावर डुगडुगणे किंवा हलवू नये. Beadings, इ रंग शिरस्त्राण प्रोत्साहन लागू आहेत की खा यात आहेत. आपल्या पसंतीच्या करण्यापूर्वी आमचे शिरस्त्राण या वैशिष्ट्ये पहा.  	</item>
        <item>	55 किमी वेळी आपण इमारतीच्या चौथ्या मजल्यावर एक विंडो बाहेर उडी तर आपण जमिनीवर दाबा होईल ज्या गतीने म्हणजे प्रति सेकंद 49 पायाजवळ प्रवास करत असाल. मी आणखी म्हणू पाहिजे  	</item>
        <item>	तो प्लास्टिक, म्हणजे थेरमोपलास्टिक्स तयार आहे पासून एक शिरस्त्राण,: एबेस, पोलिकेर्बनेट, पोल्यप्रोपेलेने किंवा थेरमोसेट्स फाइब्रिग्लस प्लास्टिक पुनरावृत्ती म्हणजे, अल्ट्रा-गर्द जांभळा रंग आणि सूर्यप्रकाशात अवरक्त किरण प्रदर्शनासह बदलाच्या अधीन आहेत. एक शिरस्त्राण शिरस्त्राण परिणाम सहभागी केले गेले तरी, तो प्रश्न न बदलणे आवश्यक आहे, प्रत्येक दोन किंवा तीन वर्षे बदलले पाहिजे. शक्यता घेणे नका. तो ड्रॉप करू नका; मुले पोहोच बाहेर ठेवा. त्यात किराणामाल वाहून नाही, आत ईपीएस जहाज दाबा करू नका. नियमितपणे तो स्वच्छ करा.  	</item>
        <item>	मुळीच नाही, शिरस्त्राणे या पैलू मुंडन वर एक अग्रगण्य अधिकार आणि एक सल्लागार त्वचाशास्त्रज्ञ डॉ आर्थर हत्ती 1981 मध्ये यूके मध्ये अभ्यास होता. हे टक्कल पडत असलेला प्रचार करू नाही शिरस्त्राणे दागिने दिल्या.  	</item>
        <item>	आपण कॅलिफोर्निया इन्स्टिट्यूट ऑफ टेक्नॉलॉजी आणि USDA वन सेवा केलेल्या एका अभ्यास निष्कर्ष जाणून घेण्यासाठी रस जाईल. महामार्गावर गती एक शिरस्त्राण (अंदाजे 80 किमी) वारा आवाज पातळी, वेळी यूएसए मध्ये विकले एक मोटारसायकल) च्या परवानगी यांत्रिक आवाज पातळी आहे 100 डीबी (अ) पोहोचू शकता. जर आपण नंतर वाटत, शिरस्त्राण न पकडलेला चांगले आहे की, मला एकाच वेगाने शिरस्त्राण न वारा आवाज पातळी 120 डीबी (अ) आहेत, तुम्हाला माहिती सुटले द्या. तर, पुन्हा मूळ प्रश्न येणे, आपण आता एक थांबलेला परिस्थितीत आमचे शिरस्त्राण परिधान करताना सुनावणी तोटा होईल दिसू नये काय प्रत्यक्षात गती असताना एक मोटरसायकल वर जोरदार उलट आहे पाहू शकता.  	</item>
        <item>	एक शिरस्त्राण किंचित घट्ट आरामात पेक्षा, ऐवजी, snugly फिट करणे आवश्यक आहे. हनुवटी कातडयाचा अडसर केल्यानंतर, शिरस्त्राण समोर हटविणे तर परत आपल्या डोक्यात, तसेच grips आणि डुगडुगणे आणि थकलेला तेव्हा हलवू शकत नाही की एक निवडा वर बाजू.  	</item>
        <item>	होय, आम्ही करू. भारतीय मानक तपशील मोटारसायकल शिरस्त्राणे तेथे इतर खूप पोलिस, औद्योगिक व खाण शिरस्त्राणे मानक आहे आहेत 4151. आहे. या शिरस्त्राणे मोटारसायकल शिरस्त्राणे पासून खूप वेगळ्या बांधण्यात आहेत आणि एक मोटारसायकल अपघातात परिस्थितीत संरक्षण अवलंबून जाऊ शकत नाही. या दोन शेवट उपयोग दोन ऊर्जा व्यवस्थापन आवश्यकता रुद्राने ते एकदा केल. मी स्पष्ट होईल. एक. पोलिस, औद्योगिक किंवा खाण शिरस्त्राण बाबतीत, औद्योगिक वापर इ दगड किंवा विटा पोलीस, आणि शेंगदाणे किंवा bolts त्याला दिशेने येत वस्तू,, projectiles पासून परिधान करणारा संरक्षण अपेक्षित मध्ये शिरस्त्राण. ब. तो एक घन ऑब्जेक्ट दाबा जात प्रक्षेपणास्त्र आहे तेव्हा मोटरसायकलस्वार च्या कास्ट मध्ये, शिरस्त्राण त्याला संरक्षण करणे आवश्यक आहे. सल्ला आमचे शिरस्त्राण खरेदी करतेवेळी आयएसआय चिन्हांकित आमचे शिरस्त्राण तपासा. योग्य समर्पक तपासण्यासाठी वेळ घ्या. एक घट्ट शिरस्त्राण आपण एक डोकेदुखी देईल. एक सैल शिरस्त्राण आपल्या दुचाकी रस्त्यावर एक दणका पार प्रत्येक वेळी डुगडुगणे आहे. एक आरामदायक तंदुरुस्त याची खात्री करा. मिरर आधी शिरस्त्राण वर प्रयत्न करा. शिरस्त्राण आपले व्यक्तिमत्व दावे कसे दिसेल. "अधिकृत विक्रेता" प्रमाणपत्र प्रदर्शित एक नामांकित विक्रेता खरेदी. तसेच आपण शिरस्त्राणे अनेक ब्रँड निवडू संधी देते कोण एक विक्रेता निवडा. एक रस्त्याच्या कडेला असलेले समान्यत: हातगाडीवरून माल विकणारा फेरीवाला एक शिरस्त्राण खरेदी करू नका. हे बहुधा खोटे आयएसआय चिन्हांकित एक squrious उत्पादन होईल. योग्य ब्रँड आणि मॉडेल दाखवणारी विक्री योग्य छापील बिल वर ठामपणे सांगणे. बिल न शिरस्त्राण खरेदी करू नका. बिल ठिकाणी एक "कोटेशन" स्वीकारू नका. बिल रक्षण कर. विक्रेत्याने प्रत्येक शिरस्त्राण प्रदान सूचना कार्ड विचारा. योग्य वापर आणि शिरस्त्राण देखभाल करण्यासाठी कार्ड सूचनांचे अनुसरण करा. एक शिरस्त्राण लॉक खरेदी. आपण वापरत नसताना आपल्या शिरस्त्राण बद्दल आणणे आहे नाही. पुरवणीचा म्हणून किंवा खोगीर प्रवासी म्हणून एकतर, एक स्कूटर किंवा मोटारसायकल वापरताना बांधन किंवा नाही, नेहमी शिरस्त्राण वापरा. खोगीर प्रवासी जीवन रायडर की म्हणून मौल्यवान आहे, हे लक्षात ठेवा. आवश्यक असल्यास शिरस्त्राण वर पेक्षा अधिक खरेदी. नेहमी विचारले जाणारे प्रश्न आहे याबद्दल ध्वनी प्रदूषण  	</item>
        <item>	ध्वनी प्रदूषण विविध प्रकारची अनिष्ट नाद वातावरण उत्पादन दंगल म्हणजे.  	</item>
        <item>	माणसं आणि इतर जिवंत गोष्टी व्यक्ती आणि आरोग्य धोका म्हणून) ध्वनी ब) सुनावणी तोटा संवाद c) ढवळाढवळ झोप ड) दंगल ई) त्रास कामगिरी वर फ) विपरीत परिणाम ग्रॅम) शारीरिक परिणाम शहरी लोकांना, नुकसानभरपाई अंतर्गत आजारी आणि वृद्ध लोक ह) आक्सेंचुयेटेड प्रभाव. 	</item>
        <item>	सार्वजनिक ठिकाणी ध्वनी पातळी कमी असेल क्षेत्र किंवा 75bB (अ) साठी वातावरणीय आवाज मानक वरील 10 डीबी (अ) जास्त नाही. नाही हॉर्न अपवादात्मक परिस्थितीत वगळता निवासी क्षेत्रात (10.00 वाजता 06,00 वाजेच्या दरम्यान) रात्री वापरले जाऊ करण्याची परवानगी पाहिजे. फटाके वर उल्लेख केलेल्या वेळ स्लॉट दरम्यान फोडणे जाऊ नये. निष्कासन आणि प्रतिबंधक स्थानबद्धता विषयी वारंवार विचारले जाणारे प्रश्न  	</item>
        <item>	मुंबई पोलिस अधिनियम 1951 चे कलम 55 नुसार, व्यक्ती कोणत्याही सामूहिक किंवा शरीराच्या हालचाली किंवा छावणी उद्भवणार आहे किंवा बेकायदेशीर डिझाइन त्या सदस्यांनी अशा सामूहिक मनोरंजन, किंवा धोक्याची किंवा गजर किंवा वाजवी संशय होऊ गणना आहे तर, नंतर व्यक्ती अशा पुढे / संस्था dispersed आणि ते क्षेत्र बाहेर स्वत: काढण्यासाठी आदेश दिले जाऊ शकते. अशा आदेश पास करण्याचे अधिकार प्रदान करण्यात आहेत, ही वस्तुस्थिती आहे प्रक्रियेत आयुक्त जिल्हयांत आणि DCsP मध्ये पुढे आणि उपविभागीय फौजदारी च्या externment म्हणतात. सोळावा - - तसेच, मुंबई पोलिस अधिनियम कलम 56, 1951 Ch बारावी अंतर्गत गुंतलेली किंवा गुन्हा गुंतलेली करणे extern व्यक्तींना वरील नावाच्या अधिकारी देतो XVII गुन्हा दाखल . (अधिक माहितीसाठी, 1951 कायदा विभाग मुंबई पोलिस 55-56 पहा)  	</item>
        <item>	कार्यकारी अधिकारी एक व्यक्ती क्रिया / हालचाली सार्वजनिक शांतता आणि जीवन वाहणं, अशा अधिकारी ठेवण्यासाठी prejudicial / हानिकारक आहेत की विश्वास त्यांच्या न्यायाधिकार क्षेत्रातील कारणे कायदा व सुव्यवस्था / सार्वजनिक ऑर्डर आहे राखण्यासाठी जबाबदारी आकारले तेव्हा (CP / डॅरेन) अधिकृत आणि अशा व्यक्ती विविध प्रतिबंधक स्थानबद्धता कायद्याखाली चौकशीसाठी ताब्यात घेण्यात आले करण्यासाठी शकते.  	</item>
        <item>	आपापल्या शुल्क अंतर्गत भागात पोलिस आणि जिल्हा न्यायदंडाधिकारी, आयुक्त u म्हणजेच लेखी आदेश जारी करू शकता / s 37 (3) मुंबई पोलिस अधिनियम 1951 चे कोणत्याही विधानसभा किंवा मिरवणूक प्रतिबंध साठी तेव्हा आणि आयुष्य त्यासाठी अशा मनाई आवश्यक विचार म्हणून सार्वजनिक ऑर्डर परिरक्षण. असे लेखी आदेशात हात, तलवारी, भाले, बंदुका, सुऱ्या, रन किंवा lathis, किंवा शारीरिक हिंसा उद्भवणार वापरली जात करण्यास सक्षम आहे जे इतर कोणत्याही लेख, प्रवासी प्रतिबंध दिले जाऊ शकते.  	</item>
        <item>	खाण्याच्या हाऊस सार्वजनिक दाखल करण्यात येणार आहे, जे कोणत्याही ठिकाणी अर्थ, आणि अन्न किंवा पेय कोणत्याही प्रकारचे बटाट्याचा किंवा स्वारस्य येत किंवा अशा ठिकाणी व्यवस्थापकीय कोणत्याही व्यक्तीने आवारात वापरासाठी पुरवठा, आणि एक अल्पोपाहार खोली, बोर्डिंग-घर यांचा समावेश आहे आहे जेथे पण कॉफी-घर, अन्नधान्य किंवा पेय कोणत्याही प्रकारची किंवा अशा दुकान जवळ वापरासाठी सार्वजनिक पुरविले जाते जेथे दुकान. (1951 बी.पी. कायदा) कलम 2 (5A पहा करा) "placeof सार्वजनिक मनोरंजन" समाविष्ट नाही.  	</item>
        <item>	सार्वजनिक मनोरंजन ठिकाण एक निवास घर, बोर्डिंग व राहण्यास मिळण्याची शक्यता घर किंवा निवासी हॉटेल अर्थ आणि दारू किंवा मद्य औषध कोणत्याही प्रकारचे अशा खानावळ, एक वाइन शॉप, बिअर दुकान किंवा आत्मा / ताडी म्हणून (पुरवला जातो कोणत्याही खाणे घर समावेश किंवा अशा ठिकाणी जवळ वापरासाठी सार्वजनिक / ताडी / गांजा / bhang / अफू दुकान). (मुंबई पोलिस अधिनियम 1951 चे) कलम 2 (10 संदर्भ घ्या). एक PPEL परवाना बी.पी. कायदा कलम 33 अन्वये केली नियमांमध्ये सक्षम प्राधिकरणाकडून सर्व अशा आ थापना (CP / डॅरेन) प्राप्त करणे आवश्यक आहे 1951 (पी.डी. परवाना व बृहन्मुंबई सार्वजनिक मनोरंजन 1953 च्या नियंत्रित स्थळे नियम पहा) . वर्ग "A" आणि क्लास "ब" (दारूच्या, ताडी, किंवा कोणत्याही मद्य औषध विक्री) (लॉजिंग घरे निवासी हॉटेल्स आणि) म्हणून वर्गीकृत सार्वजनिक मनोरंजन स्थान परवाना प्राप्त करण्यासाठी दोन वर्ग आहेत. 	</item>
        <item>	सार्वजनिक मनोरंजन ठिकाण संगीत, गायन, नृत्य, किंवा कोणत्याही प्रकारचा खेळ, किंवा समान वर वाहून अर्थ पुरविले जाते व सार्वजनिक एकतर रक्कम किंवा उद्देश दाखल करण्यात येणार आहे, जेथे कोणत्याही ठिकाणी म्हणजे पैसा यासाठी की दाखल त्या गोळा आणि पूल किंवा नृत्य हॉल जलतरण, रेस कोर्स, सर्कस, नाटक, संगीत हॉल, बिलियर्ड खोली, एक खेळ खोली, व्यायामशाळा, कुंपण शाळा समावेश करणे. (पेक्षा इतर परवाना नियम आणि सार्वजनिक amusements च्या नियंत्रण ठिकाणी (संदर्भ घ्या मेळ्यांचे आणि करमणूक च्या, ग्रेटर मुंबई 1960) समावेश सार्वजनिक मनोरंजन, सिनेमा साठी) आणि कामगिरी.       	</item>
        <item>	 एक जागा व कामगिरी परवाना परवाना थेट संगीत, बँड, वाद्यवृंद, नाटक, सर्कस किंवा परवाना आणि सार्वजनिक मनोरंजन या नियंत्रित स्थळे नियम अंतर्गत सार्वजनिक ठिकाणी कामगिरी इतर कुठल्याही प्रकारची समावेश असेल त्या सर्व कामगिरी (प्राप्त करणे आवश्यक आहे याचा अर्थ मेळ्यांचे आणि Tamashas, पोलीस 1960 आहे .या आयुक्त आणि डॅरेन सार्वजनिक मनोरंजन साठी \'चित्रपटातील पेक्षा इतर) आणि कामगिरी अशा परवाने मंजूर करण्याचे अधिकार प्रदान करण्यात आहेत. विन / सार्वजनिक सभा / मिरवणूक वापर वारंवार विचारले जाणारे प्रश्न विन / सार्वजनिक सभा / मिरवणूक वापर वारंवार विचारले जाणारे प्रश्न  	</item>
        <item>	होय. आपण संबंधित सी / समाजवादी परवानगी प्राप्त पाहिजे / जिल्हा दंडाधिकारी BPAct कलम 33 अन्वये केली नियम अंतर्गत आवाज विस्तार साठी, 1951 अशी परवानगी सार्वजनिक / खाजगी ठिकाणी आयोजित सार्वजनिक / खाजगी कार्ये घेतले करणे आवश्यक आहे.  	</item>
        <item>	होय. आपण संबंधित परवाना अधिकार पासून तात्पुरती कामगिरी परवाना प्राप्त करावे लागेल (CP / DM)  	</item>
        <item>	होय. आपण संबंधित परवाना अधिकार पासून तात्पुरती कामगिरी / आवारात परवाना प्राप्त करावे लागेल (C.P./D.M.).  	</item>
        <item>	होय. आपण / मोर्चा / धारणा बाहेर घेऊन पोलीस किंवा जिल्हा दंडाधिकारी संबंधित आयुक्तांकडून जाहीर सभा किंवा मोर्चे आयोजन परवानगी घेणे आवश्यक आहे.  	</item>
        <item>	होय, आपण संबंधित पोलीस आयुक्त किंवा जिल्हा दंडाधिकारी पासून मद्याचा वापर / जमीन परवाना घेणे आवश्यक आहे. अटक / जामीन मंजूर केला विषयी वारंवार विचारले जाणारे प्रश्न 	</item>
        <item>	म्हणून Ballentines टक्के कायदा शब्दकोश 1948 Ed.P.105, अटक जप्त, किंवा इतर वेळी व्यक्तीची detaining, एकतर स्पर्श करून, किंवा त्याला हात ठेवीत किंवा ताब्यात येशूला अटक करण्यासाठी एक उद्देश सूचित कोणतीही कृती करून घेऊन म्हणजे आणि अटक करणारी व्यक्ती प्रत्यक्ष नियंत्रण आणि इच्छा अटक व्यक्ती विषय. प्रकरण पाच व फौजदारी दंड संहिता 1973 च्या 59 कलम 41, व्यक्तींच्या अटक हाताळते. कलम 41 नुसार (1) Cr.PC, कोणत्याही पोलीस अधिकारी, एक दंडाधिकारी आणि वॉरंट न ऑर्डर न करता, कोणतीही व्यक्ती अटक शकते कोणत्याही दखलपात्र गुन्हा, किंवा वाजवी तक्रार संबंधित केले आहे (एक) केले आहे, किंवा विश्वासार्ह माहिती प्राप्त झाली आहे किंवा वाजवी संशय अस्तित्वात; किंवा घर ब्रेकिंग अंमलबजावणी (ब) अशा कोणत्याही त्याच्या ताब्यात आहे; किंवा एक फरारी किंवा जाहीर केली आहे (क) ज्या ताब्यात माफक चोराजवळ असल्याचा संशय जाऊ शकते जे काही आढळले आहे (ड); किंवा त्याच्या कर्तव्य अंमलबजावणी करताना एक पोलीस अधिकारी obstructs कोण (ई), किंवा पळून, किंवा कायदेशीर कोठडीतून, त्यातून बाहेर पडण्याचा प्रयत्न करतो आहे; (फ) सर्वसामान्यपणे सशस्त्र दल कोणत्याही एका फरारी झालेला सैनिक किंवा आरमारी खलाशी जात संशय. विभाग दर Cr.PC, एक पोलीस अधिकारी यांच्या उपस्थितीत, केलाच आहे किंवा विना-दखलपात्र गुन्हा करणाऱ्या आरोप आहे, कोणत्याही व्यक्तीच्या, त्या 42 त्याचे नाव आणि राहण्याचा देणे, अशा अधिका-मागणी वर नकार म्हणून, असू शकते अटक केली आहे. Cr.PC कलम 50 नुसार, त्यामुळे न अटक करण्यात व्यक्ती अटक कारणास्तव बद्दल आणि न्यायालयाने जामीन मंजूर केला संबंधित त्याच्या हक्कांविषयी बद्दल माहिती आहे. कलम नुसार Cr.PC, 53 एक व्यक्ती अटक केली आहे तेव्हा त्याच्या त्या व्यक्तीला परीक्षा एक गुन्ह्यासाठी म्हणून पुरावा घेऊ होईल की विश्वास वाजवी कारणास्तव आहेत तर, तो अभिनय, नोंदणीकृत वैद्यकीय व्यवसायी विधिसंमत असेल नाही उपनिरीक्षक खालच्या दर्जाचा पोलीस अधिकारी यांच्या विनंतीवरून (आणि त्याच्या मदत आणि त्याच्या दिशेने सद्भावनेने अभिनय कोणत्याही व्यक्ती साठी), म्हणून अटक करण्यात एक व्यक्ती अशा एका परीक्षेत सर्वसामान्यपणे आवश्यक आहे याची खात्री करण्यासाठी, आणि अशा वापरण्यासाठी म्हणून शक्ती त्या प्रयोजनार्थ सर्वसामान्यपणे आवश्यक आहे. मादी एक व्यक्ती या कलमान्वये तपासणी करणे आहे, तेव्हा परीक्षा फक्त केलेल्या, किंवा देखरेख एक महिला नोंदणीकृत वैद्यकीय व्यवसाय अंतर्गत जाईल. कलम नुसार Cr.PC, त्यामुळे न करता अटक करून पोलीस अधिकारी 56 करतील, येथे, जामीन घेऊन किंवा बाबतीत आधी किंवा मॅजिस्ट्रेट येत कार्यकक्षा आधी अटक करण्यात आली व्यक्ती पाठवू म्हणून समाविष्ट तरतुदी अनावश्यक विलंब आणि विषयाशिवाय अधिकारी प्रभारी पोलीस स्टेशन आहे. Cr.PC कलम 57 नुसार, पोलीस अधिकारी एक विशेष ऑर्डर नसतानाही, अशा काळात होणार नाही ताब्यात बाबतीत वाजवी आहे सर्व परिस्थितीत पेक्षा कमी दीर्घ कालावधीसाठी वॉरंट न अटक करण्यात आली एक व्यक्ती ठेवून घेतलेत, व कलम 167 अंतर्गत दंडाधिकारी, फौजदारी न्यायालयात अटक ठिकाणी प्रवास आवश्यक वेळ विशेष 24 तास पेक्षा जास्त. विभाग Cr.PC च्या 151 नुसार, एक व्यक्ती देखील दखलपात्र गुन्ह्यांची आयोगाच्या टाळण्यासाठी अटक केली जाऊ शकते.  	</item>
        <item>	फौजदारी प्रक्रिया 1973 (प्रथम shedule) कोड अंतर्गत  1. वर्तन \'अजामीनपात्र\' आणि \'अजामीनपात्र\' गुन्ह्यांसाठी म्हणून वर्गीकरण करण्यात आले आहे. अजामीनपात्र पाडते बाबतीत 2., तो जामीन मंजूर करण्यासाठी तपास अधिकारी यावर बंधनकारक आहे. तथापि, एक अजामीनपात्र गुन्हा बाबतीत, पोलिस जामीन मंजूर करू शकत नाही आणि जामीन मिळाला आहे केवळ एक न्यायदंडाधिकारी / न्यायाधीश मंजूर करण्यात येते. आरोपी योग्य जामीनदार निर्मिती, आणि इतर अटी पूर्ण केल्यास अजामीनपात्र पाडते 3. मध्ये प्रकरणात, तो जामीन मंजूर करण्यासाठी तपास अधिकारी यावर बंधनकारक आहे. 4. अजामीनपात्र गुन्हा बाबतीत, तपासणी अधिकारी अटक 24 तासांच्या आत संबंधित न्यायदंडाधिकारी / न्यायाधीश आधी आरोपी निर्मिती आवश्यक आहे. त्या वेळी, आरोपी जामीन अर्ज करण्याचा हक्क आहे. प्रतिबंधात्मक आदेश विषयी वारंवार विचारले जाणारे प्रश्न 	</item>
        <item>	प्रतिबंधात्मक आदेश उदा वेगवेगळ्या प्रकारचे कायदे अंतर्गत काही गोष्टी प्रतिबंध सक्षम ांनी मंजूर केलेल्या आदेशांची पहा ,, मुंबई पोलिस अधिनियम 1951 चे, Cr.PC इ प्रतिबंधात्मक आदेश C.P. जारी केलेल्या आहेत / D.M. बी.पी. अधिनियमाच्या कलम 37 अंतर्गत 1951 अशा आदेश (एका वेळी) 15 दिवस कालावधीची वैध आहेत आणि वेळोवेळी सक्षम जारी अधिकार्यांनी नूतनीकरण आहेत. कलम 37 अंतर्गत प्रतिबंधात्मक आदेश वरील बंदी जारी आहेत संदर्भित: अ) 5 किंवा अधिक व्यक्तींची विधानसभा, ब) कोणत्याही प्रकारचे मिरवणूका, क) loudspeakers, amplifying साधने, फटाके संगीत शिपायांची तुकडी व वाजवण्यास वापर, ड) शारीरिक हानी किंवा हिंसा उद्भवणार वापरली जात सक्षम हात, कड, रन किंवा lathis, तलवारी, भाले, चाकू, विना परवाना गन किंवा इतर कोणत्याही लेख घडवला, ई) कोणत्याही उपरोधिक पदार्थ पार पाडण्यासाठी किंवा स्फोटक, किंवा पार पाडण्यासाठी किंवा हानी किंवा हिंसा करण्यासाठी वापरले जाऊ शकते दगड किंवा वीणेवर जसे projectlites colleting, फ) प्रतिमा corpses, किंवा आकडेवारी / figurines, सार्वजनिक कथने / मोठ्याने ओरडून, गाणी गायन, संगीत खेळत harangues वितरण, हातवारे किंवा mimetic प्रतिनिधित्त्व, प्रदर्शन किंवा चित्रे, प्रतीक, फलक किंवा कोणत्याही इतर dessimination वापर प्रदर्शन कोणत्याही पोलिस मते, सभ्यता / नैतिकता विरुद्ध पाप करायला प्रवृत्त करतो किंवा सुरक्षा ऱ्हास, किंवा राज्य रोखू कल यासाठी की वस्तू / गोष्टी  	</item>
        <item>	B.P. च्या कलम 135 कायदा 1951 अशा उल्लंघन साठी दंडात्मक कारवाई तरतूद केली आहे. F.I.R / N.C / तक्रार / दखल विषयी वारंवार विचारले जाणारे प्रश्न  	</item>
        <item>	F.I.R. , प्रभाव, तो एक पोलिस स्टेशन, प्रभारी अधिकारी एक दखलपात्र गुन्ह्यासाठी संबंधित माहिती देऊन गती कायदा टाकल्यावर रक्कम एक दखलपात्र गुन्ह्यासाठी पोलिसांनी पहिली माहिती अहवाल, (म्हणजे जे लेखन मध्ये कमी आणि informant वर वाचा) आणि अशा माहिती देणे व्यक्ती स्वाक्षरी जाईल. हे तक्रारदार किंवा खर्चाच्या informant मोफत प्रथम माहिती अहवाल एक प्रत (पोलिसांनी रेकॉर्ड) देणे बंधनकारक आहे.  	</item>
        <item>	इनफॉर्मेंट / तक्रारदार (अपराध आहे) क्षेत्रावर कार्यक्षेत्र येत पोलिस ठाण्यात जाऊन दखलपात्र गुन्ह्यासाठी बद्दल अधिकारी प्रभारी / स्टेशन घर अधिकारी तक्रार करावी. बाबतीत माहिती टेलिफोन वर दिले आहे, इनफॉर्मेंट / तक्रारदार त्यानंतर एफआयआर दाखल करण्यासाठी पोलीस ठाण्यात जावे  	</item>
        <item>	एक दखलपात्र प्रकरणात एक केस याचा अर्थ एक पोलीस अधिकारी मे, Cr.PC पहिल्या परिशिष्टात नुसार (1973), किंवा वेळ वॉरंट न शक्ती, अटक असल्याने कोणत्याही इतर नियमशास्त्राधीन.  	</item>
        <item>	शब्द \'लक्षात घेऊन\' फौजदारी प्रक्रिया संहितेच्या मध्ये व्याख्या केली गेली नाही. कोणत्याही दंडाधिकारी कलम 190 (1) अंतर्गत (एक) Cr.PC जाण घेतो, तेव्हा तो फक्त याचिका सामुग्री करण्यासाठी त्याच्या मनात लागू नाही आवश्यक आहे, पण तो नुसार एका विशिष्ट प्रकारे कार्यवाही करण्याच्या हेतूने असे केले असणे आवश्यक आहे Cr.PC विहित प्रक्रिया, तेथे चौकशी साठी तक्रार पाठवून नंतर. एक दंडाधिकारी देखील कलम 156 अंतर्गत तपास ऑर्डर करू शकता (3) Cr.PC च्या  	</item>
        <item>	अ दखलपात्र गुन्हा पोलीस अधिकारी वॉरंट न अटक अधिकार आहे अर्थ  	</item>
        <item>	अशा गुन्ह्यांसाठी माहिती एफआयआर स्पष्ट म्हणून अशाच प्रकारे देण्यात येणार आहे प्रभारी अधिकारी (नॉन दखलपात्र गुन्ह्यासाठी बद्दल) लेखी तक्रार कमी आणि खर्च तक्रार मोफत त्याची प्रत देईल. तो अशा बाबतीत प्रयत्न करण्यासाठी दंडाधिकारी येत शक्ती पूर्व परवानगी प्राप्त केले नाही, तर पोलीस अधिकारी विना-दखलपात्र प्रकरणात चौकशी करू शकता.  	</item>
        <item>	काही तक्रार व्यक्ती (की नाही हे ज्ञात किंवा अज्ञात), एक अपराध आहे की तोंडावाटे किंवा फौजदारी प्रक्रिया (1973) च्या अंतर्गत कोड आपल्या कार्य करण्यासाठी दृष्टिने हा मॅजिस्ट्रेट, लेखी केलेल्या कोणत्याही आरोप म्हणजे.  	</item>
        <item>	सार्वजनिक ठिकाणी अंतर्भूत आहे (आणि अर्थ) भरतीची सीमा व ओहोटीची सीमा या दरम्यानचा किनार्याचा भाग, प्रत्येक सार्वजनिक इमारत किंवा स्मारक, आणि पाणी, वॉशिंग किंवा आंघोळ रेखांकन किंवा मनोरंजन जनतेकडून उपलब्ध सर्व ठिकाणी आवारात असोत. {B.P.Act 1951, सेकंद 2 (13)} 	</item>
        <item>	पासपोर्ट धारक ओळख आणि राष्ट्रीयत्व, आणि परदेशात प्रवास धारक अधिकृत प्रमाणन एक सार्वभौम राष्ट्र राज्य वतीने सक्षम अधिकार्यांनी दिलेला अधिकृत दस्तऐवज, आहे.    	</item>
        <item>	पासपोर्ट अर्ज प्रादेशिक पासपोर्ट कार्यालयात उपलब्ध आहेत. ते देखील http://passport.nic.in उपलब्ध आहेत  	</item>
        <item>	10 वर्षे वैधता- रुपये ताजे पासपोर्ट (36 पाने). 1,000. 10 वर्षे वैधता ताजे पासपोर्ट (60 पाने) - रु. 1,500. अज्ञान गोड्या पासपोर्ट 5 वर्षे वैधता (वय 15 वर्षे खाली) - Rs.600 (पारपत्र कार्यालय किंवा रोख नावे बँक ड्राफ्ट एकतर रोख. अर्जदार व अर्ज क्रमांक डीडी पूर्ण नाव बाबतीत मसुदा बाजुस लिहावा लागेल.) पासपोर्ट हरवले तर 	</item>
        <item>	उत्तर: एक तक्रार संबंधित स्थानिक पोलीस ठाण्यात गुन्हा दाखल करण्यात पाहिजे व त्यानंतर एक नवीन पासपोर्ट अर्ज सादर करणे आवश्यक आहे.  	</item>
        <item>	सत्यापन प्रक्रिया अर्ज सुमारे 3 आठवडे लागतात.  	</item>
        <item>	खालील कागदपत्रे दोन प्रती संलग्न करा: अर्जदार रेशन कार्ड किंवा खालील कागदपत्रे कोणत्याही. एक) दूरध्वनी बिल. ब) वीज बिल. क) बँक खाते पासबुक. ड) निवडणूक कार्ड नाव वर सोसायटी इ) पत्र अर्जदार शासकीय सेवक आहे तर विभागाकडून फ) ना हरकत प्रमाणपत्र जन्म तारीख पुरावा: शाळा प्रमाणपत्र / जन्म सोडल्याचा दाखला. नागरिकत्व दस्तऐवज (अर्जदार नोंदणी किंवा Naturalization भारत नागरिक असेल तर) अर्जदार गेल्या वर्षभरात उपस्थित पत्ता स्थायीत नाही तर राहण्याचा प्रत्येक अतिरिक्त जागा आवश्यक आहे, वैयक्तिक तपशील अतिरिक्त संच तयार. रंग छायाचित्रे (पुढचा दृश्य). दोन छायाचित्रे स्थानिक पोलीस ठाण्यात पडताळणीसाठी आवश्यक आहेत.  	</item>
        <item>	अतिरिक्त खालील कागदपत्रे संलग्न करा: - कायदेशीर पालक एक) प्रतिज्ञापत्र (आई, वडील पालक नाहीत तर). कायदेशीर पालक तसेच लहान माहित दोन जबाबदार व्यक्तींच्या करून ब)  त्यांच्या सध्याच्या वैवाहिक स्थिती अंतर्भूत दोन्ही पालक, जर असेल तर पासपोर्ट छायाप्रत साक्षांकित.  प्रतिज्ञापत्र. क)	</item>
        <item>	अ) तिच्या लग्नानंतर त्यांचे नाव किंवा सादर पाहिजे लग्नाला खात्यातील विद्यमान पासपोर्ट नाव / आडनाव बदला पासपोर्ट प्रथमच अर्ज एक स्त्री: मी) तर त्याला जारी पतीला पासपोर्ट प्रत (). ii) एक विवाह निबंधक किंवा संयुक्त फोटो सोबत पती आणि पत्नी एक प्रतिज्ञापत्र सादर करून जारी लग्नाला प्रमाणपत्र प्रत साक्षांकित. ब) नाव किंवा सादर करणे आवश्यक आहे पासपोर्ट सध्याच्या पती नाव डिलिट बदल अर्ज घटस्फोटित : कुटुंब न्यायालयाने i) घटस्फोट कृत्य / ऑर्डर. ii) घटस्फोट बद्दल प्रतिज्ञापत्र सादर तपशील. क) नाव एक बदल अर्ज पुन्हा-विवाहित अर्जदारांना / पती नाव सादर पाहिजे: मी) केस म्हणून घटस्फोट / मृत्यू दाखला पहिल्या जोडीदार बाबतीत असेल, आणि शकते (एक) हे दुसरे लग्न संबंधित वरील ब) दस्तऐवज. स्थलांतर चेक आवश्यक नाही मुद्रांक करण्यासाठी पात्र अर्जदारांची 9) यादी (ECNR) व्यवस्थापकीय क्षमता परदेशात जाऊन आणि आपापल्या क्षेत्रात विशेष अंश धारण एक) लोक. ब) सर्व राजपत्रित सरकारी. क) त्यांच्या वैयक्तिक क्षमता कृषी उत्पन्न-कर भरणारे, सर्व इन्कम टॅक्स करदात्याला (). I.T. गेल्या तीन वर्षांपासून इन्कम टॅक्स विभाग जारी केलेल्या मूल्यांकन आदेश पासपोर्ट अर्ज सादर. मूल्यांकन आदेश नाही, तर आयकर अधिकाराने स्टँप आयकर विवरणपत्राची प्रत मान्य केले जाऊ शकते. ड) अशा डॉक्टर एमबीबीएस धारण म्हणून सर्व व्यावसायिक पदवी धारक, आयुर्वेद किंवा होमिओपॅथी, अधिकृत पत्रकार, इंजीनियर, चार्टर्ड अकाउंटंट्स, कॉस्ट अकाऊंटंट्स, lecturers, शिक्षक, शास्त्रज्ञ, अॅडव्होकेट्स इ पदवी इ) 24 वर्षे वयाच्या पर्यंत पती-पत्नींनी आणि त्यांच्यावर अवलंबून असलेल्या मुलांची) (ब) ड (पासून सूचीबद्ध आहेत. फ) जास्त 3 वर्षे परदेशात राहत आहेत अशा सर्व व्यक्ती CDC किंवा सी cadets ताब्यात आहेत ग्रॅम) Seamen. ह) चतुर / अधिकृत पासपोर्ट सर्व धारकांना. मी) ज्या पासपोर्ट ECNR म्हणून वर्गीकृत आहेत पालक अवलंबून मुले ते वयाच्या 24 वर्षे प्राप्त होईपर्यंत. कायम परदेशातून व्हिसा धारण ज) व्यक्ती. पदवीधर किंवा उच्च अंश धारण के) व्यक्ती. 3 वर्षे अंश डिप्लोमा समतुल्य धारण एल) व्यक्ती. भारतीय नर्सिंग परिषद कायदा-1947 अंतर्गत मान्यता पात्रता धारण मीटर) परिचारिका. न) नाही देशत्याग मंजुरी बांगलादेश, पाकिस्तान आणि सीआयएस स्टेट्स), उत्तर अमेरिका, ऑस्ट्रेलिया, जपान आणि न्यूझीलंड सोडून युरोप सर्व देशांत (भेट आवश्यक आहे Note- 60 वर्षे वयाच्या वरील सर्व व्यक्ती. ओ) नाही देशत्याग मंजुरी शासकीय / निमशासकीय मान्यताप्राप्त संस्थांकडून व्यावसायिक प्रशिक्षण प्रमाणपत्र धारण व्यक्तींना आवश्यक आहे.  	</item>
        <item>	व्हिसा दुसऱ्या देशात पासपोर्ट धारक प्रवेश परवानगी राष्ट्र राज्य सक्षम प्राधिका-याने केले पासपोर्टची एक पृष्ठांकन (लेखन किंवा ब्रँडिंग), संदर्भित. व्हिसा दुसऱ्या देशात प्रवेश आवश्यक आहे.  	</item>
        <item>	रु फॉर्म एक एक अर्ज सादर करून. 5 / - कोर्ट फी मुद्रांक.  	</item>
        <item>	अर्ज जिल्हा पोलीस अधिक्षक कार्यालयात उपलब्ध आहे किंवा या साइटवर डाउनलोड केला जाऊ शकतो. संबंधित पोलीस ठाण्यात संबंधित कागदपत्रे सबमिट करा. पोलिस ठाण्यात चौकशी करते व झोनल आयुक्त पोलीस उपायुक्त आणि जिल्ह्यांत एसपीएस अहवाल सादर. (यथास्थिती) अर्जदारांना नंतर पोलीस उपायुक्त किंवा डॅरेन मुलाखत आहेत. खात्री पटली एकदा, परवाना अधिकार (CP किंवा डॅरेन) परवाना देतात.  	</item>
        <item>	1. रेशन कार्ड प्रत 2. निवडणूक कार्ड 3. 3 गेल्या काही वर्षांत I.T. परत / chalan कॉपी / मूल्यांकन आदेश आपला परिसर पासून जबाबदार नागरिक 4 दोन वर्ण प्रमाणपत्रे 5. शारीरिक फिटनेस प्रमाणपत्र शैक्षणिक 6. पुरावा (स्वत: ची प्रमाणपत्रे प्रती साक्षांकित. मूळ अर्ज, तिकीटासोबत सादर जाऊ नये). वयाच्या 7. पुरावा (जन्म दाखला / शाळा सोडल्याचा दाखला) 8. सुरक्षा हाताने धारण किंवा क्रीडा इ गरज समायोजित करण्यासाठी दस्तऐवज आधार  	</item>
        <item>	परवानाधारक नूतनीकरण फॉर्म मध्ये भरा आणि रुपये लावणे आवश्यक आहे. 5 / - कोर्ट फी त्यानंतर मुद्रांक. परवानाधारक नुतनीकरणाच्या वेळी तपासणी त्याच्या शस्त्र आणि परवाना निर्मिती आणि नूतनीकरणाच्या शुल्क देणे आवश्यक आहे. नूतनीकरण लगेच केले जाईल आणि आवश्यक नूतनीकरण बद्दल आवर्जून दखल घेण्यासारखे परवाना केले जातील.  	</item>
        <item>	पासून नूतनीकरण भरा परवाना सोबत तपासणीसाठी शस्त्र निर्मिती. आपण उशीरा शुल्क भरावे लागेल व त्यानंतर परवाना विलंब बद्दल issueing अधिकार समाधान नूतनीकरण केले जाईल.  	</item>
        <item>	नूतनीकरण फॉर्म परवाना authorityalong आधी तपासणीसाठी शस्त्र उत्पन्न. त्यासाठी माहितीपट समर्थन शक्यतो विलंब आपल्या स्पष्टीकरण सादर करा. आपण कारणे दाखवा नोटीस दिले जाईल. 15 दिवसांच्या आत आपले उत्तर सबमिट करा. मुद्दा प्रकरणात गुणवत्तेशी वर परवाना अधिकाराने निर्णय घेतला जाईल, आणि निर्णय संबंधित पोलिस ठाण्यात माध्यमातून पत्र आपल्याला कळवली जाईल.  	</item>
        <item>	1. जवळच्या पोलिस ठाण्यात शस्त्र जमा 2. त्यासाठी पावती घ्यावी 3. परवाना धारक एक एजंट म्हणून नूतनीकरण अर्ज भरा आणि त्याच सबमिट करा. वरील स्पष्ट म्हणून परवाना धारक परतावा, आपल्या हातात परवाना नूतनीकरणासाठी परवाना अधिकार कार्यालयात त्याला थेट तेव्हा  	</item>
        <item>	रु (तात्पुरते प्रवास परवाना TJP) स्वरूपात नुसार अर्ज 1. सबमिट करा 5 / - कोर्ट फी स्टॅम्प. 2. परवाना एक प्रत जोडा. 3. दुसऱ्या दिवशी, रुपये शुल्क भरावे. 20 / -. मंजूर झाल्यास, आपल्या TJP दुसऱ्या दिवशी दिले जाईल. 4. TJP 30 दिवस केवळ वैध आहे आणि स्थानिक अधिकारी यांनी यांनी लागू केलेल्या स्थानिक निर्बंध अधीन आहे  	</item>
        <item>	ठिकाण संरक्षण परवाना प्रति-प्रो आधारावर दिली जाते. प्रक्रिया नवीन परवाना प्राप्त की समान आहे.  	</item>
        <item>	1. आपण जवळच्या पोलिस ठाण्यात सुरक्षित ताब्यात शस्त्र आणि (दारु सह) मूळ परवाना जमा करावी. एक सुरक्षित ताब्यात पावती तुम्हाला दिले जाईल. तुम्ही शस्त्र ठेवू इच्छित असल्यास 2., रूप मध्ये एक नवीन हात परवाना आपला अर्ज सादर 3. अर्ज मृत्यूचा दाखला प्रत जोडा. 4. शस्त्र एक वर्ष सुरक्षित ताब्यात ठेवता येतात. सुरक्षित ताब्यात शुल्क 50 / @ आहेत - दर वर्षी आहे. वरील सांगितल्या प्रमाणे एक नवीन परवाना जारी 5. प्रक्रिया समान आहे. 6 नवीन परवाना मंजूर आपली पात्रता अवलंबून आहे कृपया लक्षात ठेवा.  	</item>
        <item>	1. रूप शस्त्र परवाना अर्ज करा. 2. रुपये प्रतिज्ञापत्र परवाना धारक एक संमती पत्र जोडा. 20 / - मुद्रांक. योग्य नोटरीची मुद्रांक, - 3. एक 20 / सर्व कायदेशीर वारसांना ते ना हरकत प्रमाणपत्र जोडा. 4. उर्वरित प्रक्रिया नवीन परवाना खरेदी प्रमाणेच आहे. 5. परवाना देण्याची रक्तदाता च्या हार्दिक शुभेच्छा वर आपली पात्रता यावर अवलंबून असते, आणि नाही, कृपया लक्षात ठेवा.  	</item>
        <item>	1. परवाना अधिकार (CP / डॅरेन) पुन्हा नोंदणी विहित नमुन्यातील अर्ज सबमिट करा. 2. हात परवाना एक प्रत जोडा. 3. निवासी पुरावा जोडा. मूळ परवाना अधिकार 4 ना हरकत प्रमाणपत्र देखील संलग्न करावी. अर्जदाराने उत्पादन या ना हरकत प्रमाणपत्र थेट संबंधित अधिकारी पासून एक तपासा जबाबदार आहे. 5. विभागीय उपायुक्त / समाजवादी पासून निर्णयासह एक पोलिस ठाण्यात अहवाल देखील संलग्न करावी. ना हरकत प्रमाणपत्र आणि शेरा प्राप्त रोजी निर्णय पुन्हा नोंदणी बद्दल परवाना अधिकार करून घेतले जाईल.  	</item>
        <item>	1. रु .5 / एक साध्या कागदावर, आपल्या विनंतीवर कारणे समजावून, एक अनुप्रयोग करा - कोर्ट फी मुद्रांक; परवाना अधिकार आहे. 2. शस्त्रास्त्र परवाना एक प्रत जोडा. अनुप्रयोग पोलीस ठाण्यात पाठविला जाईल 3. चौकशी (राहण्याचा आपले स्थान क्षेत्र कार्यक्षेत्र येत). पोलिस ठाण्यात अहवाल मिळाल्यानंतर 4, आपण मुलाखतीसाठी बोलावले जाईल. 5. निर्णय पोलीस ठाण्यात माध्यमातून लेखी तुम्हाला सांगितले जाईल.  	</item>
        <item>	परवाना एक प्रत महाराष्ट्र, पोळ-नववा, गृह विभाग, मंत्रालय, मुंबई सरकार (कारणे समजावून) अर्ज 1. सबमिट करा 2. अर्ज चौकशी पोलीस स्टेशन / युनिट पाठवला जाईल, अहवाल मिळाल्यानंतर 3., तुम्ही योग्य अधिकार मुलाखत घेतली जाणार आहे. 4. महाराष्ट्र शासनाने गुणवत्तेशी निर्णय घेईल आणि त्यानुसार आपण माहिती दिली जाईल.  	</item>
        <item>	रु .5 / सह 1. सबमिट करा  (साध्या कागदावर) एक अर्ज - कोर्ट फी मुद्रांक आपली परवाना एक प्रत संलग्न. 2. संबंधित कागदपत्रे शस्त्रास्त्रे व स्फोटके शाखा / डॅरेन कळवा. सर्व कागदपत्रे क्रमाने 3. तर, विक्री परवानगी देण्यात येतील.  	</item>
        <item>	रु फॉर्म एक एक अर्ज सादर करून. 5 / - कोर्ट फी मुद्रांक.  	</item>
        <item>	अर्ज जिल्हा पोलीस अधिक्षक कार्यालयात उपलब्ध आहे किंवा या साइटवर डाउनलोड केला जाऊ शकतो. संबंधित पोलीस ठाण्यात संबंधित कागदपत्रे सबमिट करा. पोलिस ठाण्यात चौकशी करते व झोनल आयुक्त पोलीस उपायुक्त आणि जिल्ह्यांत एसपीएस अहवाल सादर. (यथास्थिती) अर्जदारांना नंतर पोलीस उपायुक्त किंवा डॅरेन मुलाखत आहेत. खात्री पटली एकदा, परवाना अधिकार (CP किंवा डॅरेन) परवाना देतात.  	</item>
        <item>	1. रेशन कार्ड प्रत 2. निवडणूक कार्ड 3. 3 गेल्या काही वर्षांत I.T. परत / chalan कॉपी / मूल्यांकन आदेश आपला परिसर पासून जबाबदार नागरिक 4 दोन वर्ण प्रमाणपत्रे 5. शारीरिक फिटनेस प्रमाणपत्र शैक्षणिक 6. पुरावा (स्वत: ची प्रमाणपत्रे प्रती साक्षांकित. मूळ अर्ज, तिकीटासोबत सादर जाऊ नये). वयाच्या 7 पुरावा (जन्म दाखला / शाळा सोडल्याचा दाखला) 8. सुरक्षा हाताने धारण किंवा क्रीडा इ गरज समायोजित करण्यासाठी दस्तऐवज आधार  	</item>
        <item>	परवानाधारक नूतनीकरण फॉर्म मध्ये भरा आणि रुपये लावणे आवश्यक आहे. 5 / - कोर्ट फी त्यानंतर मुद्रांक. परवानाधारक नुतनीकरणाच्या वेळी तपासणी त्याच्या शस्त्र आणि परवाना निर्मिती आणि नूतनीकरणाच्या शुल्क देणे आवश्यक आहे. नूतनीकरण लगेच केले जाईल आणि आवश्यक नूतनीकरण बद्दल आवर्जून दखल घेण्यासारखे परवाना केले जातील.  	</item>
        <item>	पासून नूतनीकरण भरा परवाना सोबत तपासणीसाठी शस्त्र निर्मिती. आपण उशीरा शुल्क भरावे लागेल व त्यानंतर परवाना विलंब बद्दल issueing अधिकार समाधान नूतनीकरण केले जाईल.  	</item>
        <item>	नूतनीकरण फॉर्म परवाना अधिकार दिला आणि आधी तपासणीसाठी शस्त्र उत्पन्न. त्यासाठी माहितीपट समर्थन शक्यतो विलंब आपल्या स्पष्टीकरण सादर करा. आपण कारणे दाखवा नोटीस दिले जाईल. 15 दिवसांच्या आत आपले उत्तर सबमिट करा. मुद्दा प्रकरणात गुणवत्तेशी वर परवाना अधिकाराने निर्णय घेतला जाईल, आणि निर्णय संबंधित पोलिस ठाण्यात माध्यमातून पत्र आपल्याला कळवली जाईल.   	</item>
        <item>	1. जवळच्या पोलिस ठाण्यात शस्त्र जमा 2. त्यासाठी पावती घ्यावी 3. परवाना धारक एक एजंट म्हणून नूतनीकरण अर्ज भरा आणि त्याच सबमिट करा. वरील स्पष्ट म्हणून परवाना धारक परतावा, आपल्या हातात परवाना नूतनीकरणासाठी परवाना अधिकार कार्यालयात त्याला थेट तेव्हा 	</item>
        <item>	- रु (तात्पुरते प्रवास परवाना TJP) स्वरूपात नुसार अर्ज 1.Submit. 5 / - कोर्ट फी स्टॅम्प. 2. परवाना एक प्रत जोडा. 3. दुसऱ्या दिवशी, रुपये शुल्क भरावे. 20 / -. मंजूर झाल्यास, आपल्या TJP दुसऱ्या दिवशी दिले जाईल. 4. TJP 30 दिवस केवळ वैध आहे आणि स्थानिक अधिक	</item>
        <item>	ठिकाण संरक्षण परवाना प्रति-प्रो आधारावर दिली जाते. प्रक्रिया नवीन परवाना प्राप्त की समान आहे.  	</item>
        <item>	1. आपण जवळच्या पोलिस ठाण्यात सुरक्षित ताब्यात शस्त्र आणि (दारु सह) मूळ परवाना जमा करावी. एक सुरक्षित ताब्यात पावती तुम्हाला दिले जाईल. तुम्ही शस्त्र ठेवू इच्छित असल्यास 2., रूप मध्ये एक नवीन हात परवाना आपला अर्ज सादर 3. अर्ज मृत्यूचा दाखला प्रत जोडा. 4. शस्त्र एक वर्ष सुरक्षित ताब्यात ठेवता येतात. सुरक्षित ताब्यात शुल्क 50 / @ आहेत - दर वर्षी आहे. वरील सांगितल्या प्रमाणे एक नवीन परवाना जारी 5. प्रक्रिया समान आहे. 6 नवीन परवाना मंजूर आपली पात्रता अवलंबून आहे कृपया लक्षात ठेवा.  	</item>
        <item>	1. रूप शस्त्र परवाना अर्ज करा. 2. रुपये प्रतिज्ञापत्र परवाना धारक एक संमती पत्र जोडा. 20 / - मुद्रांक. योग्य नोटरीची मुद्रांक, - 3. एक 20 / सर्व कायदेशीर वारसांना ते ना हरकत प्रमाणपत्र जोडा. 4. उर्वरित प्रक्रिया नवीन परवाना खरेदी प्रमाणेच आहे. 5. परवाना देण्याची रक्तदाता च्या हार्दिक शुभेच्छा वर आपली पात्रता यावर अवलंबून असते, आणि नाही, कृपया लक्षात ठेवा.  	</item>
        <item>	1. परवाना अधिकार (CP / डॅरेन) पुन्हा नोंदणी विहित नमुन्यातील अर्ज सबमिट करा. 2. हात परवाना एक प्रत जोडा. 3. निवासी पुरावा जोडा. मूळ परवाना अधिकार 4 ना हरकत प्रमाणपत्र देखील संलग्न करावी. अर्जदाराने उत्पादन या ना हरकत प्रमाणपत्र थेट संबंधित अधिकारी पासून एक तपासा जबाबदार आहे. 5. विभागीय उपायुक्त / समाजवादी पासून निर्णयासह एक पोलिस ठाण्यात अहवाल देखील संलग्न करावी. ना हरकत प्रमाणपत्र आणि शेरा प्राप्त रोजी निर्णय पुन्हा नोंदणी बद्दल परवाना अधिकार करून घेतले जाईल.  	</item>
        <item>	1. रु .5 / एक साध्या कागदावर, आपल्या विनंतीवर कारणे समजावून, एक अनुप्रयोग करा - कोर्ट फी मुद्रांक; परवाना अधिकार आहे. 2. शस्त्रास्त्र परवाना एक प्रत जोडा. अनुप्रयोग पोलीस ठाण्यात पाठविला जाईल 3. चौकशी (राहण्याचा आपले स्थान क्षेत्र कार्यक्षेत्र येत). पोलिस ठाण्यात अहवाल मिळाल्यानंतर 4. आपण मुलाखतीसाठी बोलावले जाईल. 5. निर्णय पोलीस ठाण्यात माध्यमातून लेखी तुम्हाला सांगितले जाईल.  	</item>
        <item>	परवाना एक प्रत महाराष्ट्र, पोळ-नववा, गृह विभाग, मंत्रालय, मुंबई सरकार (कारणे समजावून) अर्ज 1.Submit. 2. अर्ज चौकशी पोलीस स्टेशन / युनिट पाठवला जाईल, अहवाल मिळाल्यानंतर 3. तुम्ही योग्य अधिकार मुलाखत घेतली जाणार आहे. 4. महाराष्ट्र शासनाने गुणवत्तेशी निर्णय घेईल आणि त्यानुसार आपण माहिती दिली जाईल.  	</item>
        <item>	रु .5 / सह 1.Submit (साध्या कागदावर) एक अर्ज - कोर्ट फी मुद्रांक आपली परवाना एक प्रत संलग्न. 2. संबंधित कागदपत्रे शस्त्रास्त्रे व स्फोटके शाखा / डॅरेन कळवा. सर्व कागदपत्रे क्रमाने 3. तर, विक्री परवानगी देण्यात येतील. 	</item>
        <item>	रु फॉर्म एक एक अर्ज सादर करून. 5 / - कोर्ट फी मुद्रांक.  	</item>
        <item>	अर्ज जिल्हा पोलीस अधिक्षक कार्यालयात उपलब्ध आहे किंवा या साइटवर डाउनलोड केला जाऊ शकतो. संबंधित पोलीस ठाण्यात संबंधित कागदपत्रे सबमिट करा. पोलिस ठाण्यात चौकशी करते व झोनल आयुक्त पोलीस उपायुक्त आणि जिल्ह्यांत एसपीएस अहवाल सादर. (यथास्थिती) अर्जदारांना नंतर पोलीस उपायुक्त किंवा डॅरेन मुलाखत आहेत. खात्री पटली एकदा, परवाना अधिकार (CP किंवा डॅरेन) परवाना देतात.  	</item>
        <item>	1. रेशन कार्ड प्रत 2. निवडणूक कार्ड 3. 3 गेल्या काही वर्षांत I.T. परत / chalan कॉपी / मूल्यांकन आदेश आपला परिसर पासून जबाबदार नागरिक 4. दोन वर्ण प्रमाणपत्रे 5. शारीरिक फिटनेस प्रमाणपत्र शैक्षणिक 6. पुरावा (स्वत: ची प्रमाणपत्रे प्रती साक्षांकित. मूळ अर्ज, तिकीटासोबत सादर जाऊ नये). वयाच्या 7 पुरावा (जन्म दाखला / शाळा सोडल्याचा दाखला) 8. सुरक्षा हाताने धारण किंवा क्रीडा इ गरज समायोजित करण्यासाठी दस्तऐवज आधार  	</item>
        <item>	उत्तर: परवानाधारक नूतनीकरण फॉर्म मध्ये भरा आणि रुपये लावणे आवश्यक आहे. 5 / - कोर्ट फी त्यानंतर मुद्रांक. परवानाधारक नुतनीकरणाच्या वेळी तपासणी त्याच्या शस्त्र आणि परवाना निर्मिती आणि नूतनीकरणाच्या शुल्क देणे आवश्यक आहे. नूतनीकरण लगेच केले जाईल आणि आवश्यक नूतनीकरण बद्दल आवर्जून दखल घेण्यासारखे परवाना केले जातील.  	</item>
        <item>	पासून नूतनीकरण भरा परवाना सोबत तपासणीसाठी शस्त्र निर्मिती. आपण उशीरा शुल्क भरावे लागेल व त्यानंतर परवाना विलंब बद्दल issueing अधिकार समाधान नूतनीकरण केले जाईल.  	</item>
        <item>	नूतनीकरण फॉर्म परवाना authorityalong आधी तपासणीसाठी शस्त्र उत्पन्न. त्यासाठी माहितीपट समर्थन शक्यतो विलंब आपल्या स्पष्टीकरण सादर करा. आपण कारणे दाखवा नोटीस दिले जाईल. 15 दिवसांच्या आत आपले उत्तर सबमिट करा. मुद्दा प्रकरणात गुणवत्तेशी वर परवाना अधिकाराने निर्णय घेतला जाईल, आणि निर्णय संबंधित पोलिस ठाण्यात माध्यमातून पत्र आपल्याला कळवली जाईल.  	</item>
        <item>	1. जवळच्या पोलिस ठाण्यात शस्त्र जमा 2. त्यासाठी पावती घ्यावी 3. परवाना धारक एक एजंट म्हणून नूतनीकरण अर्ज भरा आणि त्याच सबमिट करा. वरील स्पष्ट म्हणून परवाना धारक परतावा, आपल्या हातात परवाना नूतनीकरणासाठी परवाना अधिकार कार्यालयात त्याला थेट तेव्हा 	</item>
        <item>	रु (तात्पुरते प्रवास परवाना TJP) स्वरूपात नुसार अर्ज 1. सादर 5 / - कोर्ट फी स्टॅम्प. 2. परवाना एक प्रत जोडा. 3. दुसऱ्या दिवशी, रुपये शुल्क भरावे. 20 / -. मंजूर झाल्यास, आपल्या TJP दुसऱ्या दिवशी दिले जाईल. 4. TJP 30 दिवस केवळ वैध आहे आणि स्थानिक अधिकारी यांनी यांनी लागू केलेल्या स्थानिक निर्बंध अधीन आहे  	</item>
        <item>	ठिकाण संरक्षण परवाना प्रति-प्रो आधारावर दिली जाते. प्रक्रिया नवीन परवाना प्राप्त की समान आहे.  	</item>
        <item>	1. आपण जवळच्या पोलिस ठाण्यात सुरक्षित ताब्यात शस्त्र आणि (दारु सह) मूळ परवाना जमा करावी. एक सुरक्षित ताब्यात पावती तुम्हाला दिले जाईल. तुम्ही शस्त्र ठेवू इच्छित असल्यास 2., रूप मध्ये एक नवीन हात परवाना आपला अर्ज सादर 3. अर्ज मृत्यूचा दाखला प्रत जोडा. 4. शस्त्र एक वर्ष सुरक्षित ताब्यात ठेवता येतात. सुरक्षित ताब्यात शुल्क 50 / @ आहेत - दर वर्षी आहे. वरील सांगितल्या प्रमाणे एक नवीन परवाना जारी 5. प्रक्रिया समान आहे. 6 नवीन परवाना मंजूर आपली पात्रता अवलंबून आहे कृपया लक्षात ठेवा.  	</item>
        <item>	1. रूप शस्त्र परवाना अर्ज करा. 2. रुपये प्रतिज्ञापत्र परवाना धारक एक संमती पत्र जोडा. 20 / - मुद्रांक. योग्य नोटरीची मुद्रांक, - 3. एक 20 / सर्व कायदेशीर वारसांना ते ना हरकत प्रमाणपत्र जोडा. 4. उर्वरित प्रक्रिया नवीन परवाना खरेदी प्रमाणेच आहे. 5. परवाना देण्याची रक्तदाता च्या हार्दिक शुभेच्छा वर आपली पात्रता यावर अवलंबून असते, आणि नाही, कृपया लक्षात ठेवा.  	</item>
        <item>	1. परवाना अधिकार (CP / डॅरेन) पुन्हा नोंदणी विहित नमुन्यातील अर्ज सबमिट करा. 2. हात परवाना एक प्रत जोडा. 3. निवासी पुरावा जोडा. मूळ परवाना अधिकार 4 ना हरकत प्रमाणपत्र देखील संलग्न करावी. अर्जदाराने उत्पादन या ना हरकत प्रमाणपत्र थेट संबंधित अधिकारी पासून एक तपासा जबाबदार आहे. 5. विभागीय उपायुक्त / समाजवादी पासून निर्णयासह एक पोलिस ठाण्यात अहवाल देखील संलग्न करावी. ना हरकत प्रमाणपत्र आणि शेरा प्राप्त रोजी निर्णय पुन्हा नोंदणी बद्दल परवाना अधिकार करून घेतले जाईल.  	</item>
        <item>	1. रु .5 / एक साध्या कागदावर, आपल्या विनंतीवर कारणे समजावून, एक अनुप्रयोग करा - कोर्ट फी मुद्रांक; परवाना अधिकार आहे. 2. शस्त्रास्त्र परवाना एक प्रत जोडा. अनुप्रयोग पोलीस ठाण्यात पाठविला जाईल 3. चौकशी (राहण्याचा आपले स्थान क्षेत्र कार्यक्षेत्र येत). पोलिस ठाण्यात अहवाल मिळाल्यानंतर 4, आपण मुलाखतीसाठी बोलावले जाईल. 5. निर्णय पोलीस ठाण्यात माध्यमातून लेखी तुम्हाला सांगितले जाईल.  	</item>
        <item>	परवाना एक प्रत महाराष्ट्र, पोळ-नववा, गृह विभाग, मंत्रालय, मुंबई सरकार (कारणे समजावून) अर्ज 1. सादर 2. अर्ज चौकशी पोलीस स्टेशन / युनिट पाठवला जाईल, अहवाल मिळाल्यानंतर 3., तुम्ही योग्य अधिकार मुलाखत घेतली जाणार आहे. 4. महाराष्ट्र शासनाने गुणवत्तेशी निर्णय घेईल आणि त्यानुसार आपण माहिती दिली जाईल.  	</item>
        <item>	रु .5 / सह 1. सादर (साध्या कागदावर) एक अर्ज - कोर्ट फी मुद्रांक आपली परवाना एक प्रत संलग्न. 2. संबंधित कागदपत्रे शस्त्रास्त्रे व स्फोटके शाखा / डॅरेन कळवा. सर्व कागदपत्रे क्रमाने 3. तर, विक्री परवानगी देण्यात येतील. 	</item>
        <item>	रु फॉर्म एक एक अर्ज सादर करून. 5 / - कोर्ट फी मुद्रांक.  	</item>
        <item>	अर्ज जिल्हा पोलीस अधिक्षक कार्यालयात उपलब्ध आहे किंवा या साइटवर डाउनलोड केला जाऊ शकतो. संबंधित पोलीस ठाण्यात संबंधित कागदपत्रे सबमिट करा. पोलिस ठाण्यात चौकशी करते व झोनल आयुक्त पोलीस उपायुक्त आणि जिल्ह्यांत एसपीएस अहवाल सादर. (यथास्थिती) अर्जदारांना नंतर पोलीस उपायुक्त किंवा डॅरेन मुलाखत आहेत. खात्री पटली एकदा, परवाना अधिकार (CP किंवा डॅरेन) परवाना देतात.  	</item>
        <item>	1. रेशन कार्ड प्रत 2. निवडणूक कार्ड 3. 3 गेल्या काही वर्षांत I.T. परत / chalan कॉपी / मूल्यांकन आदेश आपला परिसर पासून जबाबदार नागरिक 4 दोन वर्ण प्रमाणपत्रे 5. शारीरिक फिटनेस प्रमाणपत्र शैक्षणिक 6. पुरावा (स्वत: ची प्रमाणपत्रे प्रती साक्षांकित. मूळ अर्ज, तिकीटासोबत सादर जाऊ नये). वयाच्या 7 पुरावा (जन्म दाखला / शाळा सोडल्याचा दाखला) 8. सुरक्षा हाताने धारण किंवा क्रीडा इ गरज समायोजित करण्यासाठी दस्तऐवज आधार  	</item>
        <item>	परवानाधारक नूतनीकरण फॉर्म मध्ये भरा आणि रुपये लावणे आवश्यक आहे. 5 / - कोर्ट फी त्यानंतर मुद्रांक. परवानाधारक नुतनीकरणाच्या वेळी तपासणी त्याच्या शस्त्र आणि परवाना निर्मिती आणि नूतनीकरणाच्या शुल्क देणे आवश्यक आहे. नूतनीकरण लगेच केले जाईल आणि आवश्यक नूतनीकरण बद्दल आवर्जून दखल घेण्यासारखे परवाना केले जातील.  	</item>
        <item>	पासून नूतनीकरण भरा परवाना सोबत तपासणीसाठी शस्त्र निर्मिती. आपण उशीरा शुल्क भरावे लागेल व त्यानंतर परवाना विलंब बद्दल इससुएंग अधिकार समाधान नूतनीकरण केले जाईल.  	</item>
        <item>	नूतनीकरण फॉर्म परवाना authorityalong आधी तपासणीसाठी शस्त्र उत्पन्न. त्यासाठी माहितीपट समर्थन शक्यतो विलंब आपल्या स्पष्टीकरण सादर करा. आपण कारणे दाखवा नोटीस दिले जाईल. 15 दिवसांच्या आत आपले उत्तर सबमिट करा. मुद्दा प्रकरणात गुणवत्तेशी वर परवाना अधिकाराने निर्णय घेतला जाईल, आणि निर्णय संबंधित पोलिस ठाण्यात माध्यमातून पत्र आपल्याला कळवली जाईल.  	</item>
        <item>	1. जवळच्या पोलिस ठाण्यात शस्त्र जमा 2. त्यासाठी पावती घ्यावी 3. परवाना धारक एक एजंट म्हणून नूतनीकरण अर्ज भरा आणि त्याच सबमिट करा. वरील स्पष्ट म्हणून परवाना धारक परतावा, आपल्या हातात परवाना नूतनीकरणासाठी परवाना अधिकार कार्यालयात त्याला थेट तेव्हा 	</item>
        <item>	रु (तात्पुरते प्रवास परवाना TJP) स्वरूपात नुसार अर्ज 1.Submit. 5 / - कोर्ट फी स्टॅम्प. 2. परवाना एक प्रत जोडा. 3. दुसऱ्या दिवशी, रुपये शुल्क भरावे. 20 / -. मंजूर झाल्यास, आपल्या TJP दुसऱ्या दिवशी दिले जाईल. 4. TJP 30 दिवस केवळ वैध आहे आणि स्थानिक अधिकारी यांनी यांनी लागू केलेल्या स्थानिक निर्बंध अधीन आहे  	</item>
        <item>	ठिकाण संरक्षण परवाना प्रति-प्रो आधारावर दिली जाते. प्रक्रिया नवीन परवाना प्राप्त की समान आहे.  a) माझे वडील / काका / पती / नातेवाईक परवाना धारक होते. तो कालबाह्य झाली आणि आता परवाना किंवा शस्त्र माझा ताब्यात आहे. मी काय करावे? 1. आपण जवळच्या पोलिस ठाण्यात सुरक्षित ताब्यात शस्त्र आणि (दारु सह) मूळ परवाना जमा करावी. एक सुरक्षित ताब्यात पावती तुम्हाला दिले जाईल. तुम्ही शस्त्र ठेवू इच्छित असल्यास 2., रूप मध्ये एक नवीन हात परवाना आपला अर्ज सादर 3. अर्ज मृत्यूचा दाखला प्रत जोडा. 4. शस्त्र एक वर्ष सुरक्षित ताब्यात ठेवता येतात. सुरक्षित ताब्यात शुल्क 50 / @ आहेत - दर वर्षी आहे. वरील सांगितल्या प्रमाणे एक नवीन परवाना जारी 5. प्रक्रिया समान आहे. 6 नवीन परवाना मंजूर आपली पात्रता अवलंबून आहे कृपया लक्षात ठेवा.  	</item>
        <item>	1. रूप शस्त्र परवाना अर्ज करा. 2. रुपये प्रतिज्ञापत्र परवाना धारक एक संमती पत्र जोडा. 20 / - मुद्रांक. योग्य नोटरीची मुद्रांक, - 3. एक 20 / सर्व कायदेशीर वारसांना ते ना हरकत प्रमाणपत्र जोडा. 4. उर्वरित प्रक्रिया नवीन परवाना खरेदी प्रमाणेच आहे. 5. परवाना देण्याची रक्तदाता च्या हार्दिक शुभेच्छा वर आपली पात्रता यावर अवलंबून असते, आणि नाही, कृपया लक्षात ठेवा.  	</item>
        <item>	1. परवाना अधिकार (CP / डॅरेन) पुन्हा नोंदणी विहित नमुन्यातील अर्ज सबमिट करा. 2. हात परवाना एक प्रत जोडा. 3. निवासी पुरावा जोडा. मूळ परवाना अधिकार 4 ना हरकत प्रमाणपत्र देखील संलग्न करावी. अर्जदाराने उत्पादन या ना हरकत प्रमाणपत्र थेट संबंधित अधिकारी पासून एक तपासा जबाबदार आहे. 5. विभागीय उपायुक्त / समाजवादी पासून निर्णयासह एक पोलिस ठाण्यात अहवाल देखील संलग्न करावी. ना हरकत प्रमाणपत्र आणि शेरा प्राप्त रोजी निर्णय पुन्हा नोंदणी बद्दल परवाना अधिकार करून घेतले जाईल.  	</item>
        <item>	1. रु .5 / एक साध्या कागदावर, आपल्या विनंतीवर कारणे समजावून, एक अनुप्रयोग करा - कोर्ट फी मुद्रांक; परवाना अधिकार आहे. 2. शस्त्रास्त्र परवाना एक प्रत जोडा. अनुप्रयोग पोलीस ठाण्यात पाठविला जाईल 3. चौकशी (राहण्याचा आपले स्थान क्षेत्र कार्यक्षेत्र येत). पोलिस ठाण्यात अहवाल मिळाल्यानंतर 4, आपण मुलाखतीसाठी बोलावले जाईल. 5. निर्णय पोलीस ठाण्यात माध्यमातून लेखी तुम्हाला सांगितले जाईल.  	</item>
        <item>	परवाना एक प्रत महाराष्ट्र, पोळ-नववा, गृह विभाग, मंत्रालय, मुंबई सरकार (कारणे समजावून) अर्ज 1. सादर  2. अर्ज चौकशी पोलीस स्टेशन / युनिट पाठवला जाईल, अहवाल मिळाल्यानंतर 3., तुम्ही योग्य अधिकार मुलाखत घेतली जाणार आहे. 4. महाराष्ट्र शासनाने गुणवत्तेशी निर्णय घेईल आणि त्यानुसार आपण माहिती दिली जाईल.  	</item>
        <item>	रु .5 / सह 1.Submit (साध्या कागदावर) एक अर्ज - कोर्ट फी मुद्रांक आपली परवाना एक प्रत संलग्न. 2. संबंधित कागदपत्रे शस्त्रास्त्रे व स्फोटके शाखा / डॅरेन कळवा. सर्व कागदपत्रे क्रमाने 3. तर, विक्री परवानगी देण्यात येतील. 	</item>
    </string-array>



    <string-array name="arr_contact_header">
        <item>आवश्यक व महत्वाचे दूरध्वनी क्रमां</item>
        <item> गुन्हे शाखेच्या</item>
        <item> गुन्हे शाखेच्या ( ओळख ) (DCB)</item>
        <item> गुन्हे शाखेच्या आर्थिक गुन्हे WING- ( EOW)</item>
    </string-array>

    <string-array name="arr_contact_number">
        <item>02222692515</item>
        <item>+919773319913</item>
        <item>9773319913</item>
        <item>022-22692515,022-22620111</item>
    </string-array>

    <string-array name="sign_meaning">
        <item> सरळ प्रतिबंधित किंवा प्रवेश</item>
        <item> एक मार्ग चिन्हे - वाहने</item>
        <item> एका दिशेने प्रतिबंधित</item>
        <item> दोन्ही दिशेने प्रतिबंधित वाहने</item>
    </string-array>

    <string-array name="arr_guidence_head">
        <item>परवाना</item>
        <item>वाहनचालक परवाना नुतनीकरण</item>
        <item>आंतरराष्ट्रीय ड्रायव्हिंग परवाना</item>
        <item>अपात्रता आणि निरस्तीकरण</item>
        <item>वाहन परवाना वर विभागीय क्रिया</item>
        <item>एक वाहन चालविण्यास नालायक</item>
        <item>नवीन वाहन नोंदणी</item>
        <item>नवीन नोंदणी मार्क नेमणूक</item>
        <item>व्हीआयपी संख्या नोंदणी</item>
        <item>मोटार वाहन मालकी हस्तांतरण</item>
        <item>वाहतूक N.O.C</item>
    </string-array>
</resources>
